Bölüm 70

CELESTINA için çok önemli olan bu gecelerin gecesi, ona gelecekte yeni bir şafak yaratmış ve genç kızlığından bu yana düşlediği yaşamı işte burada başlamıştı.

Sergiye katılan kalabalık en sonunda birer ikişer dağılmıştı, ama Celestina’ya göre, onlardan geri kalan heyecan galerinin olağan sessizliğinde hâlâ süre geliyordu. Servis masalarının üstündeki kanepe tepsilerinde yalnızca lekeli dantel kâğıt örtüler, yiyecek kırıntıları ve boş plastik şampanya bardakları vardı.

Kendisi herhangi bir şey yiyemeyecek kadar fazla sinirliydi. Tadına bile bakmadığı şampanya dolu aynı bardağı, sanki bu onun fırtınada sürüklenmesini engelleyecek bir şamandıraymış gibi, tüm gece boyunca elinde sımsıkı tutmuştu.

Şimdi ise şamandırası, aynı zamanda onun ev sahibi ve en iyi arkadaşı olan doğum ve çocuk hastalıkları uzmanı Wally Lipscomb’du; Wally, resepsiyonun ikinci yarısına katılmıştı. Celestina, Helen Greenbaum’un satış raporunu dinlerken, Wally’nin elini öylesine sıkı tutuyordu ki eğer bu bir plastik şampanya bardağı olsaydı mutlaka çatlardı.

Helen’in anlattığına göre, resepsiyon sona erene dek, tabloların yarısından fazlası satılmıştı; galeri için bir rekordu bu. Tam iki hafta sürmesi planlanan serginin sonunda, tabloların neredeyse tümünün satılacağından da emindi.

“Bundan sonra, senin hakkında ara sıra yazılar çıkacak,” diye uyardı onu Helen. “Tablolarında yansıttığın iyimserliğe öfkelenen bir iki hırçın eleştirmene karşı hazırlıklı ol.”

“Babam bu konuda beni hazırladı zaten,” diye ona güvence verdi Celestina. “Sanat kalıcıdır, ama eleştirmenler yalnızca bir tek yaz günü vızıldayan böceklerdir, diyor.”

Celestina’ya artık öylesine güzel bir yaşam bahşedilmişti ki, birkaç sivrisinek bir yana, bir çekirge sürüsüyle bile başa çıkabilirdi.

***

Vanadium’un isteği üzerine, taksi onu gece saat ondan az önce, burada geçici olarak kaldığı yeni evinin bir blok gerisinde bırakmıştı.

Sanki etraftaki her şeyi mumyalamış gibi görünen sis, en sıradan nesnelerin çevresini gizemli bir beyazlıkla örtüp sokaktaki herkesi isimsizleştirerek sarıp sarmalamasına karşın, Vanadium binaya mümkün olduğunca dikkatli bir biçimde yaklaşmak istiyordu. Bu apartmanda kalacağı süre ne olursa olsun, belki de son güne dek, giriş çıkış için ön kapıyı asla kullanmayacağı gibi, bodrum katındaki garajı da hiç kullanmayacaktı.

Binanın servis girişine giden geçitte yürümeye başladı. Diğer kiracıların hiçbirisine verilmemiş olan anahtarıyla girişin çelik kapısını açtıktan sonra, duvarları gri, zemini benekli mavi muşamba kaplı küçük, loş bir odaya girdi.

Elindeki özel anahtarla girdiği bu odanın sol tarafında, arka merdivenlere açılan bir kapı ve sağ tarafında da kapısı, ona kullanması için verilen ayrı bir anahtarla açılan bir servis asansörü vardı.

Diğer kiracıların yalnızca apartmana ya da buradan başka bir yere taşınacakları veya kendilerine büyük mobilyalar teslim edileceği zaman kullanmalarına izin verilen servis asansörüne binen Vanadium, beş katlı binanın üçüncü katına bununla çıktı. Binanın ön tarafındaki diğer asansör, onun amaçlarına uygun olmayacak kadar fazla kullanılıyordu.

Enoch Cain’in birinci katta yer alan dairesinin tam üstünde olan üçüncü kattaki daire, yirmi iki ay önce ‘66’nın Mart ayında boşaldığından bu yana, kendisine uzun süredir yardımcı olan Simon Magusson tarafından kiralanmıştı.

Bu operasyon sona erdirilene ve o iblis Bay Cain adalete teslim edilene dek, Simon, Naomi Cain’in ölümüyle ilgili uzlaşmadan elde ettiği paranın yüzde yirmisini ya da yirmi beşini bu iş için harcayabilirdi. Saygınlığını ve ününü korumak isteyen avukat, bu niteliklerine gerçek bir paha biçmişti. Ve Simon böyle yaptığını reddetse ve hatta bir avukatın ne kadar vicdanı olabileceği konusunda şakalaşsa bile, ahlak pusulasına sahip bir insandı. Uzun süre çok yanlış bir iz sürdüğünde, ruhundaki pusulanın o manyetik iğnesi, onun kaybolanlar ülkesinden geri gelmesini sağlıyordu.

Dairenin oturma odasında yalnızca iki açılır kapanır iskemle ve çıplak bir şilte vardı. Bir yataktan ya da yaylı bir karyoladan yararlanılmadığı için, şilte yerdeydi.

Mutfakta da bir radyo, bir ekmek kızartma makinesi, bir kahve demliği, iki kişilik ucuz bir çatal bıçak kaşık takımı, fiyatları uygun bir züccaciye mağazasından alınmış birbiriyle uyumsuz tabaklar, kâseler ve kulplu bardaklarla, içi televizyon karşısında yenen ala münit akşam yiyecekleri ve küçük İngiliz sandviç ekmekleriyle dolu bir dondurucu bulunuyordu. Ama bu az sayıdaki eşya Vanadium için yeterliydi. Giysileri ve kişisel eşyalarıyla dolu üç bavulla birlikte, bir gece önce Oregon’dan buraya gelmişti. Bir rahip hücresi dışındaki bir mekânı sanki barok tarzı döşenmiş bir yer olarak düşünen birisine benzese bile, dairedeki bu birkaç eşyanın fazla yalın olduğunu hissetmeye başlamadan önce, dedektifliği ve bunun yanı sıra olağanüstü yeteneğiyle sürdürdüğü psikolojik savaş sayesinde, Cain’i bir ay içinde kapana kıstıracağını umuyordu.

Bu işe bir ay süre tanımak iyimserlik olabilirdi. Ama diğer taraftan, bir strateji geliştirmek için uzun bir zamanı olmuştu.

Burasını üs olarak kullanan Nolly’yle Kathleen, hayalet serenatları da içeren psikolojik savaşın ilk etabında, burada bazı küçük çatışmalar idare etmişler ve daireyi düzenli bir şekilde bırakmışlardı. Gerçekten de burada olduklarının tek kanıtı, oturma odasının pencere pervazında kalmış olan bir paket diş ibrişimiydi.

Telefon çalışıyordu; Vanadium bina yöneticisi Sparky Vox’un numarasını çevirdi. Sparky’nin, garaj girişine bitişik iki bodrum katın üstündeki zemin katta bir dairesi vardı.

Yetmişli yaşlarda olmasına karşın, hâlâ güçlü ve eğlenceye düşkün olan Sparky, ara sıra Reno’ya gidip oyun makinelerinde şansını denemekten ve birkaç el blackjack oynamaktan hoşlanırdı. Simon’ın gelir vergisi beyannamelerinde gösteremediği, vergiden muaf aylık çekler, yaşlı adamın onlarla yaptığı işbirliğinin karşılığıydı.

Sparky kötü bir adam değildi aslında, kolayca satın alınan birisi de değildi ve eğer ondan Cain dışında birisini satması istenseydi, bunun fiyatı ne olursa olsun böyle bir şeyi asla yapmazdı. Ama Cain’den hiç hoşlanmıyor ve onun “frengili bir maymun kadar garip ve ürpertici” olduğunu düşünüyordu.

Frengili maymun benzetmesi Tom Vanadium’a önce tuhaf gelmiş, ama sonra bunun deneyime dayanan ciddi bir karar olduğunu anlamıştı. Sparky ellili yaşlardayken, bir tıbbi araştırma laboratuvarında bakım şefi olarak çalışmıştı; orada sürdürülen diğer projelerin arasında, maymunlara frengi mikrobunun aşılanması ve bu hayvanların sonraki yaşamlarının gözlemlenmesi şeklinde bir proje de yer almaktaydı. Frenginin ölümcül evrelerinde, maymunların bazıları aşırı garip davranışlar göstermişlerdi. Sparky’nin Enoch Cain’le karşılaşınca sonuçta hiç şaşırmamasının nedeni, böyle davranışlara hazırlıklı oluşundan kaynaklanıyordu.

Dün gece, zemin kattaki yönetici dairesinde, bir şişe şarabı paylaştıkları sırada, Sparky, Vanadium’a Cain’le ilgili bir sürü garip öykü anlatmıştı: “ayak başparmağına ateş ettiği geceyi, düşünsel transtan ve mesane felcinden kurtarıldığı günü, psikopat bir kız arkadaşının kendisi yokken onun dairesine şiş göbekli bir vietnam domuzu getirdiği ve bunu müshil ilâçlarıyla besleyip yatak odasına kapattığı günü…”

Cain’in ellerinden çektiği tüm acılara karşın, bir eş katili olan bu adamın yaşadığı şanssızlıklarla dolu renkli olaylara güldüğünü fark eden Vanadium, kendi kendisinin davranışı karşısında şaşırmıştı. Kahkahası, Victoria Bressler’ın ve Naomi’nin anılarına gerçekten de saygısızlık olarak görünmekle birlikte, daha çok şeyler duyma arzusunun ve Cain gibi bir adama gülerek eğlenmenin sonucunda lekelenecek olan ruhunu temizleyecek hiçbir kefaret bedelinin olamayacağı duygusunun arasında kalmıştı.

İlahiyat ve felsefe konusunda konuğundan daha eğitimsiz olan, ama âlim bir Cizvit’in bile öfkelense de ona hayran kalacağı ruhani bir içgüdüyle konuşan Sparky, Vanadium’un huzursuz vicdanını rahatlatarak, şöyle demişti: “Filmler ve kitaplarla ilgili sorun, bunların içerdiği öykülerde yer alan kötülüklerin, öyle olmadıkları halde, sanki bunlar şahane, heyecanlı şeylermiş gibi gösterilmesidir. Can sıkıcı, iç karartıcı ve aptalca bir şey bu. Tüm suçlular ucuz heyecanların ve kolay paranın peşindedirler ve bunları elde ettiklerinde, tek istedikleri şey sürekli olarak yine aynılarını elde etmektir, hiç durmadan. Cahil, boş, sıkıntı verici insanlardır böyleleri ve kötü bir rastlantı sonucu onlarla bir araya geldiğinde, seninle beş dakikalığına bile olsun ilginç bir konuşma yapamazlar. Belki bazıları ara sıra bir maymun zekâsı gösterebilirler, ama aslında hiç de zeki değildirler. Tanrı’nın bizim bu aptallara gülmemizi istediği kesin, çünkü eğer onlara gülmezsek, şu ya da bu şekilde kendilerine saygı göstermiş oluruz. Eğer sen Cain gibi bir kahpe dölüyle alay etmezsen, eğer ondan çok fazla korkarsan veya hatta ona yalnızca ciddi ciddi bakıp durursan, işte o zaman benim asla amaçlamadığım saygıyı göstermiş olursun kendisine. Bir bardak daha şarap içer miydin?”

Şimdi, bu konuşmadan yirmi dört saat sonra, telefona yanıt veren Sparky, Tom Vanadium’un sesini duyduğunda, “Kendine bir arkadaş mı arıyorsun?” diye sordu. “Dün gecekinin geldiği yerden gelen bir şişe Merlot’um daha var.”

“Teşekkürler, Sparky,” dedi Vanadium, “ama bu gece değil. Bizim şu Dokuz Ayak Parmaklı eğer bu gece mesane felciyle evde kalmadıysa, aşağıya inip onun dairesine bir göz atmayı düşünüyorum.”

“Son baktığımda, arabası garajda yoktu. Dur, bir kontrol edeyim.” Telefonu bırakan Sparky, garaja bakmaya gitti. Geri döndüğünde, “Hayır, hâlâ gelmemiş,” dedi. “Eğlenmeye gittiğinde, geç vakte dek gelmez.”

“Sen onun geldiğini duyar mısın?”

“Duyacağım diye aklıma koyarsam, duyarım.”

“Eğer bir saat içinde gelirse, evine telefon edersen iyi olur; ben de oradan tüyebilirim.”

“Anlaştık. Koleksiyon yaptığı o tablolara iyice bak. İnsanlar bunlara epeyce para ödüyorlar, bir akıl hastanesinde hiç yatmamış olanlar bile.”

***

Wally’le Celestina, akşam yemeği için, ‘65 yılında Wally’nin onu ve Angel’ı Neddy Gnathic’den kurtardığı gece, kendisinin onlara oradan hazır yemekler getirmiş olduğu Ermeni lokantasına gitmişlerdi. Kırmızı masa örtüleri, beyaz tabaklar, koyu renk ahşap kaplama duvarlar, her masanın üstündeki kırmızı bardakların içinde yanan mumların oluşturduğu ışık kümeleri, sarımsak, kızarmış biber, kübabe ve yağda cızırdayan sucuk kokan hava ve çoğunluğu buranın sahibi olan ailenin bireylerinden oluşan yakışıklı personel, baş başa yapılacak konuşmalar için olduğu kadar kutlama için de uygun bir atmosfer yaratıyordu, çünkü bu çok önemli gün yalnızca bir değil, birkaç açıdan önemliydi.

Son üç yıl Wally’ye kutlanacak birçok şey vermişti. Doktorluğu bıraktıktan ve uzun süredir tahammül etmiş olduğu haftada altmış saatlik çalışmalarına sekiz ay ara verdikten sonra, o zamandan beri, engelli çocuklara bakım sağlayan pediyatrik bir klinikte haftada yirmi dört saat ücretsiz görev yapmaktaydı. Tüm yaşamı boyunca çok çalışmış ve epeyce birikim sahibi olmuştu ve şimdi kendisine en büyük mutluluğu veren yalnızca bu tür etkinliklerde yoğunlaşabiliyordu artık.

Celestina’ya Tanrı tarafından yollanmıştı sanki, çünkü çocuklara duyduğu sevgi ve kendinde keşfettiği yeni bir eğlence duygusu tümüyle Angel’da toplanmıştı. Küçük kızın Wally Amca’sıydı o. Badi Badi Wally, Yalpak Wally, Fok Balığı Wally, Kurt Adam Wally. Komik Aksanlı Wally. Oynak Kulaklı Wally. Islıkçı Wally. Kovboy Wally. Tüm Kurbağa Yavrularının Arkadaşı İyi Yürekli Wally. Kukla Wally’di o. Angel ona tapıyordu, evet, ona tapıyordu ve eğer Angel onun kaybettiği oğullarından biri olsaydı, kendisi de onu ancak bu kadar severdi. Akademideki dersleriyle, garsonluk işiyle ve resim çalışmalarıyla yoğun zaman geçiren Celestina, çocuk bakımını onunla paylaşması konusunda Wally’ye daima güvenebilirdi. O, Angel’in yalnızca saygıdeğer amcası değil, yasal ve biyolojik olarak olmasa da, aynı zamanda diğer her bakımdan onun babasıydı, onun sadece doktoru değil, ateşi biraz yükselse bile küçük kız için kaygılanan koruyucu bir melekti.

“Bu yemeği ben ısmarlıyorum,” diye ısrar etti Celestina otururlarken. “Bana saldırmak için bekleyen sayıları belirsiz eleştirmenlerim olsa da, başarılı bir ressamım artık.”

Celestina şarap listesine bakamadan, Wally bunu onun elinden aldı. “Eğer yemeği sen ısmarlıyorsan, tadı nasıl olursa olsun, en pahalı şeyi de ben ısmarlıyorum o zaman.”

“Mantıklı görünüyor.”

“Chateau Le Bucks, 1886. Bundan bir şişe ısmarlayabiliriz ya da bunun parasıyla sen yeni bir araba satın alabilirsin, ama ben şahsen, susuzluğu gidermenin ulaşımdan önde geldiğine inanıyorum.”

“Neddy Gnathic’i gördün mü?” diye sordu Celestina.

“Nerede?” diyen Wally, çevresine bakındı.

“Hayır, burada değil, resepsiyonda.”

“Orada yoktu!”

“Onun davranışlarına bakacak olursan, Angel’la beni karda donmamız için kapı dışarı atmak yerine, bize o fırtınada sığınacak bir yer verdiğine yemin edebilirsin.”

Wally gülümsediği sırada, “Siz ressamlar bir şeyi dramatize etmeye bayılıyorsunuz…” dedi, ”‘65 yılının San Francisco tipisini unutan ben miyim yoksa?”

“Lombard Caddesi’nde slalom yapan kayakçıları nasıl anımsamazsın?”

“Aa, evet. Şimdi anımsıyorum. Kutup ayıları Union Meydanı’nda turistleri yiyorlar ve kurt sürüleri de Heights’da uluyup duruyorlardı.”

Wally Lipscomb’un uzun ve ince yüzü, eskiden olduğu gibi, bir cenaze kaldırıcısının somurtkan yüzüne hiç benzemiyordu artık; abartılı, üzgün bir kaş çatışın hemen ardından aptalca bir sırıtışla sizi güldürebilen o sirk palyaçolarının elastiki yüzünü andırıyordu bu yüz sanki. Celestina bir zamanlar bir aldırmazlık gördüğü bu yüzde şimdi bir sıcaklık, nasırlaşmış bir yürek yerine şimdi bir kırılganlık, umutsuzluk yerine şimdi büyük umutlar, her zamanki gibi gördüğü sevecenlik ve nezaket yerine şimdi bunların çok daha fazlasını görmekteydi. Bu uzun, ince, yalın, harika yüzü ve bu yüzün sahibi olan adamı seviyordu.

Yaşantılarını bir çift olarak sürdürmeleri çok tartışılmıştı. Irk ayrımının artık sorun olmaması gereken çağımızda, her geçen yıl bazen böyle olabiliyordu. Yaş farkı da sorun olmuştu tabii; elli yaşında olan Wally ondan yirmi altı yaş büyüktü, babası olabilecek yaştaydı; Celestina’nın babasının sessizce, ama anlamlı bir biçimde ve sürekli olarak gözlemlediği gibi. Ayrıca Wally iki dalda uzman doktor olan yükseköğrenimli birisiydi, kendisi ise yalnızca sıradan bir sanat tahsili yapmıştı.

Bu engellerin iki katına çıkmasına karşın, birbirlerine karşı hissettikleri duygularını sözcüklere dökmenin ve bundan böyle ne yapmak istediklerine karar vermenin zamanı gelmişti. Celestina, Wally’nin ona karşı duyduğu sevgisiyle kendisinin de Wally’ye karşı duyduğu sevgisinin eşdeğerde olduğunu, ayrıca onu arzuladığını derinden ve yoğun bir biçimde hissediyordu; saygıdan da öte bir duygu taşıyan bu tatlı adam, belki de istendiğinden kuşku duyduğu için, aslında o da aşkla yanıp tutuştuğu halde, kendi duygularının gerçek yüzünü saklamaya çalışıyordu. Bir zamanlar onun yanağından bir ağabey gibi öpüşleri, ona dokunuşları ve hayran bakışları hâlâ tertemizdi ve zamanla daha da sevecenleşmişti; ama bu gece galeride yaptığı gibi, az önce kalabalık bir caddede yürürlerken elini tuttuğu zaman, bunun ya ona destek olmak ya da kendisini kaldırımda güvenli bir biçimde yanında tutmak amacıyla yaptığında, öylesine istekli ve özlem dolu bir şekilde davranmıştı ki, bu davranış karşısında Celestina, on üç yaşındaki ortaokullu oğlan çocuklarının en saf hayranlıkla dolu gözlerini ve onların özlemle deneyimsizlik arasında sıkışıp kalan sessizliklerini hâlâ canlı olarak anımsamaktan kendini alamamıştı. Son zamanlarda yaşanan üç olayda duygularını neredeyse açıklayacak gibi görünen Wally, onu şoka uğratmasa da şaşırtacağını biliyordu sanki, ama zamanlamanın doğru olmadığını düşünmüş olmalıydı.

Celestina’nın yemek boyunca artan kuşkusunun, Wally’nin bu soruyu aniden ortaya atıp atmamasıyla fazla bir ilgisi yoktu, çünkü eğer bu kez konu açılmazsa, bundan ilk söz eden kendisi olacaktı. Ama onu daha çok kaygılandıran düşünce, yürekten ifade edilen bu açıklamanın, Wally tarafından birlikte yatmak şeklinde değerlendirilip değerlendirilmeyeceğiydi.

Celestina ikilemde kalmıştı. Wally’yi arzu ediyor, onun tarafından hoş tutulmayı, sevilmeyi, onu her açıdan mutlu etmeyi ve kendisi de mutlu olmayı istiyordu. Ama o bir rahip kızıydı. Günah kavramı ve bunun önemi bazı banker ya da fırıncı kızlarında, Baptist bir din adamının kızında olduğu kadar ruh derinliklerine fazla işlemiş olmayabilirdi belki. Bu kolay seks çağının bir tarih yanılgısıydı o, şanssızlık sonucunda değil, kendi seçimiyle şimdiye dek bakire olarak kalmıştı. Son zamanlarda okuduğu bir dergi yazısında, bu özgür aşk çağında bile gelinlerin yüzde doksan beşinin evlendikleri gün bakire oldukları iddia ediliyordu, ama o buna inanmamış ve okuduğu derginin bu dünyayla buna paralel daha iffet taslayıcı bir dünya arasındaki gerçeğin yamuk çizgisinde kaldığını düşünmüştü.

Celestina iffet taslayan birisi değildi, ama bunu harcayacak birisi de değildi ve onuru kendisi için düşüncesizce bir kenara atılmaması gereken bir hazineydi. Onur! Bunu aklından geçirdiği sırada, kendini bir şatonun kulesinde özlem çekerek Sir Lancelot’u bekleyen yaşlı bir kız gibi hissetmişti. Ben yalnızca bir bakire değil, yabansı bir yaratığım da! Ama günah düşüncesini bir an için bir kenara bıraksa ve genç kızlık onurunu, bir zamanlar etekleri kabartmak için kullanılan kalça üstü desteği gibi modası geçmiş bir şey olarak varsaysa bile, yine de beklemeyi, özel ilişki düşüncesinin tadını çıkarmayı, umut beklentisini fazlalaştırmayı ve birlikte geçirecekleri evlilik yaşantısına en ufak bir pişmanlık duymadan başlamayı yeğliyordu.

Yemek boyunca iki kez, Wally ‘Bu Konu’ya değinecekmiş gibi görünmüş, ama sonra her seferinde, birkaç küçük olayla ilgili haberlerden ya da Angel’ın söylemiş olduğu komik şeylerden söz ederek, konunun etrafında dönüp dolaştıktan sonra, konuşmaktan kaçınmıştı.

Celestina tüm içgüdülerine ve varsayımlarına karşın, Wally’nin yüreğinde hissettiği duygular konusunda yanılıyor olabileceği kuşkusuna kapıldığında, her ikisi de şaraplarının son yudumunu içiyor ve mönüdeki tatlıları inceliyorlardı. Belirtiler belirgin gibiydi ve eğer Wally’nin bu yanıp tutuşması aşk değilse, o zaman tehlikeli bir radyoaktivitesi var demekti… yine de yanılıyor olabilirdi. Kendisi biraz olsun önseziye sahip, birçok bakımdan oldukça kültürlü, bir ressam gözlemciliğiyle davranan birisiydi; ama aşk konularında masum ve hatta belki de fark ettiğinden daha saftı ne yazık ki. Keklerin, tartların ve ev yapımı dondurmaların yer aldığı listeye göz gezdirdiği sırada, daha da kuşkuya düşmüş ve bu düşünce Wally’nin sonuçta onu o şekilde sevmeyebileceği biçiminde gelişirken, kuşkusunu nasıl sona erdireceğini bilmediği için umutsuzluğa kapılmıştı, çünkü eğer Wally’nin ona karşı duyduğu sevgi onun kendisine karşı duyduğu sevgiden farklıysa, o zaman babası onun Baptistlikten Katolikliğe geçişini kabullenmek zorunda kalacaktı, çünkü böyle bir durumda, ciddi bir yürek tedavisi için, Angel’la birlikte epeyce uzun bir süre bir manastırda kalmaları gerekecekti.

Tatlı mönüsünde bir satırla açıklanan baklavayla daha gelişigüzel sözcüklerle açıklanan cevizli mamoul arasında, Celestina’nın kuşkusu öylesine fazlalaşmış ve öylesine içten içe yayılmıştı ki, başını kaldırıp Wally’ye bakarak, “Belki bunun yeri değil, belki zamanı da değil, veya belki zamanı ama yeri değil, ya da yeri ama zamanı değil, veya zamanı ya da yeri ama havası uygun değil, bilmiyorum… ah, Tanrım, dinle beni… ama gerçekten de bilmem gereken şey eğer sen, eğer sen, neler hissettiğini, eğer hissediyorsan demek istiyorum, eğer hissedebileceğini düşünüyorsan…” dediğinde, sesi planladığından daha gençkızvari bir kaygıyla çıkmıştı.

Sanki Celestina konuşması anlaşılmaz bir şeytan tarafından tutsak alınmış gibi ona şaşkınlıkla bakacağı yerde, aniden telaşla ceketinin cebinden küçük bir kutu çıkaran Wally, “Benimle evlenir misin?” deyiverdi.

Celestina bu saçma sapan konuşmalarının arasında derin bir soluk almak için tam duraksadığı sırada, daha da saçma sapan konuşmaya devam edeceği anda, Wally onu bu büyük, bu kocaman soruyla can evinden vurmuş ve soluğu göğsünde inatla sıkışıp kaldığında, yeniden soluk almaya başlaması için mutlaka sağlık görevlilerinin yardımına gereksinimi olduğunu düşünürken, Wally bu kez de kutunun kapağını birdenbire açarak bunun içindeki o güzel nişan yüzüğünü göstermişti; kapana kısılan soluğunu en sonunda bırakabilen Celestina, ardından solukları düzelmesine karşın, burnunu çeke çeke ağlamaya başlayıp, perişan bir halde, “Seni seviyorum, Wally,” dedi.

Gülümseyen ve Celestina’nın gözyaşları arasında bile görebildiği kadarıyla hayli garip ve kaygılı bir yüz ifadesi takınan Wally, “Bunun anlamı… yani sen?” diye sordu.

“Ben seni yarın da, öbür gün de ve sonsuza dek sevecek miyim, demek istiyorsun değil mi? Tabii, seni sonsuza dek seveceğim, Wally, daima.”

“Benimle evlenecek misin, demek istemiştim ben.”

Celestina’nın sanki yüreği fethedilmiş ve kuşkuları bir anda yok oluvermiş gibiydi. “Senin sorduğun şey bu değil mi?”

“Ya senin yanıtladığın şey bu değil mi?”

“Aa.” Celestina elleriyle gözlerini kurulamaya çalıştı. “Dur biraz! Bana bir şans daha ver. Bu soruyu daha iyi yanıtlayabilirim. Öyle yapabileceğimden eminim.”

“Ben de.” Wally kutuyu kapattı. Derin bir soluk aldı. Ardından, kutuyu yeniden açtı. “Celestina, seninle tanıştığımda, yüreğim çarpıyordu, ama ölü bir yürekti bu. İçimde buz gibi bir soğukluk vardı. Bunun hep böyle kalacağını düşünüyordum, ama sen beni ısıttın. Yaşamımı bana geri verdin ve ben de şimdi bu yaşamı sana adamak istiyorum. Benimle evlenir misin?”

Celestina neredeyse her iki şarap kadehini birden devirecek kadar kötü titreyen sol elini ona doğru uzattı. “Evet.”

Hiçbirisi, tüm beceriksizliklerine karşı elde ettikleri zaferin oluşturduğu kişisel dramlarının, lokantadaki herkesin dikkatini çektiğini fark etmemişti. Celestina evlenme teklifini kabul ettiği zaman yükselen sevinç sesleri onu ürkütünce, Wally’nin onun parmağına takmaya çalıştığı yüzük elinden düştü. Masanın karşısına yuvarlanan yüzüğü ikisi birden yakalamaya çalıştılar, ama onu ilk yakalayan Wally oldu ve bu kez Celestina uygun biçimde nişanlanmış olunca, herkes onları çılgınca alkışlamaya ve kahkahalarla gülmeye başladı.

Tatlı müessesedendi. Garson onlara mönüdeki en iyi dört tatlıyı getirdikten sonra, böylesine büyük bir seçimin ardından iki küçük seçim yapabileceklerine inandığını söyledi.

Kahve servisinin ardından, Celestina’yla Wally ilgi odağı olmaktan kurtulduklarında, sıra sıra tatlıları çatalıyla gösteren Wally, gülümseyerek, “Biliyor musun Celie,” dedi, “ikimiz evlenene dek bu tatlılar bize yeter de artar bile.”

Celestina şaşırmış ve etkilenmişti. “Ben on dokuzuncu yüzyıldan kalma umutsuz bir soyaçekimliyim. Aklımdan geçenleri nasıl da fark edebildin?”

“Aynı düşünce kalbindeydi de ve kalbinde olan her şey, herkesin görmesi için oradadır. Bizi baban evlendirir mi dersin?”

“Bilincine yeniden kavuşursa, evet.”

“Büyük bir düğünümüz olacak.”

“Büyük olması gerekmez,” dedi Celestina kışkırtıcı bir bakışla, “ama eğer bunun için bekleyeceksek, düğün çabuk olsun daha iyi.”

***

Tom Vanadium, Sparky’den Cain’in daire kapısını açabileceği anahtarı almıştı, ama içeriye arka taraftan dolaşarak girebilecekse, bunu kullanmak istemiyordu. Kiracıların gelip geçtiği koridorları ne kadar az kullanırsa, etten kemikten varlığını Cain’den o kadar iyi gizleyebilir ve hayalet oluşu durumunu da bir o kadar iyi koruyabilirdi. Eğer kiracıların çoğu kendisinin unutulmaz yüzünü çok fazla görürlerse, komşular arasında tartışma konusu olur ve eş katili de gerçeği öğrenebilirdi.

Mutfak penceresini yukarıya kaldırdıktan sonra, dışarıya ve oradan da yangın çıkışına tırmanan Vanadium, kendini tıpkı Operadaki Hayalet’in kuzeni gibi hissediyordu, çünkü o oyundaki sopranoya karşılıksız bir aşk duymasa da hayaletin yüzündeki aynı korkutucu yara izlerini taşıdığından emindi; gecenin yoğun sisinde, Cain’in dairesinin mutfak penceresine ulaşmak için, dimdik demir merdivenlerden iki kat aşağıya indi.

Yangın çıkışına açılan tüm pencereler, hırsızların buradan kolayca kaçmalarını önlemek amacıyla, kalın camlarla ve file biçiminde çelik tel örgülerle sağlamlaştırılmıştı. Tom Vanadium en iyi B ve E artistlerinin tüm numaralarını bilirdi, ama içeriye girmek için camı kullanması gerekmiyordu. Cain’in ona küskün kız arkadaşlarından biri tarafından buraya getirilip salınıverilen ishalli domuzun evden çıkarılmasını izleyen temizlik, yeni bir halı döşenmesi ve badana sırasında, eş katili Cain birkaç geceyi bir otelde geçirmişti. Bu fırsatı değerlendiren Nolly de, Jimmy Usta denilen arkadaşı James Hunnicolt’u buraya getirmiş ve ona ilk bakışta ne olduğu anlaşılmayacak, sıradan bir şeymiş gibi görünen dış cam sürgüleri yaptırmıştı.

Vanadium kendisine söylendiği gibi, yaklaşık üç santim uzunluğunda ve çapı bunun dörtte biri olan çelik sürgüyü bulana dek, oyma kireçtaşı çerçeveyi pencerenin sağ kenarı boyunca eliyle yokladı. Kolay tutulabilmesi için, sürgü yivli olarak yapılmıştı. Bunu güçlü ve sürekli bir biçimde çekmek gerekiyordu, ama ona denildiği gibi, sürgünün içte kalan tutamağı en sonunda açıldı.

Çift kanatlı uzun pencerenin alt sürmesini kaldıran Vanadium, sessizce karanlık mutfağa girdi. Aynı zamanda acil çıkışı olarak kullanılan pencere tezgâhın üstünde olmadığı için, buradan giriş kolaydı.

Mutfak, Cain’in binaya o taraftan yaklaşacağı caddeye bakmıyordu; Vanadium ışıkları yaktıktan sonra, on beş dakika boyunca dolapların sıradan içeriğini araştırdı. Belirgin bir şey aramıyordu aslında, yalnızca şüphelinin nasıl yaşadığı hakkında bir fikir edinmek amacındaydı, ama açık söylemek gerekirse, kanıt olarak elde edebileceği bir şey, örneğin buzdolabında ağır uyuşturucu türü bir madde ya da en azından dondurucuda plastik torbaya sarılı bir kilo marihuana bulacağını umuyordu.

Kendisini özellikle sevindirecek bir şey bulamayınca, ışıkları söndürüp oturma odasına gitti. Eğer Cain eve dönerse, caddeden gelirken buraya bakıp yanan ışıkları görebileceği için, yanına küçük bir el feneri almıştı ve bunu sürekli olarak elinde tutuyordu.

Nolly, Kathleen ve Sparky onu Endüstri Kadını’na hazırlamışlardı, ama el fenerinin ışığı kadının çatallardan ve vantilatör pervanesi kanatlarından oluşan yüzünü aydınlattığında, aniden ürkerek geri çekildi. Ve ardından, tam olarak ne yaptığını fark etmeden, kendi kendine haç çıkardı.

***

Beyaz Buick hayalet bir denizde süzülen hayalet bir gemi gibi, sis dalgalarının arasında ilerliyordu.

Wally arabayı bir doğum ve çocuk hastalıkları uzmanından ve çiçeği burnunda bir nişanlıdan beklenircesine, yavaş ve dikkatli bir şekilde kullanmaktaydı. Pacific Heights’daki eve kadar olan yolculuk, havanın açık olduğu bir geceki yolculuğun iki katı kadar sürecekti anlaşılan.

Wally, Celestina’nın kendi koltuğunda oturmasını ve emniyet kemerini takmasını istemiş, ama Celestina sanki liseli bir kızmış ve Wally de kendisinin sevgilisiymiş gibi, onun yanına sokulmakta ısrar etmişti.

Bu gece Celestina’nın yaşamındaki en mutlu geceydi belki; yine de, Phimie’yi düşünmeden edemiyordu.

Anlatılamaz bir trajediden öylesine güçlü bir mutluluk doğabiliyordu ki, işte o zaman baş döndürücü tomurcuklar açıyor, yeşil gür yonca yapraklar ortaya çıkıyordu. Celestina’nın tablolarının başlıca esin kaynağını oluşturan ve aslında herkesin algılayabileceği, geleceğin en büyük sevinci olan bu içgüdü, bu dünyaya bahşedilen güzelliğin bir kanıtıydı.

Phimie’nin aşağılanmasının, şiddete maruz kalmasının, acı çekmesinin ve ölümünün sonucunda, Celestina’nın ilk önce kısa bir süre nefret ettiği, ama şimdi Wally’den, kendinden ve hatta yaşamın kendisinden bile daha çok sevdiği Angel dünyaya gelmişti. Phimie, Angel aracılığıyla Celestina’ya hem Wally’yi ve hem de babasının söz ettiği bu önemli günün derin anlamını kazandırmıştı; bu öylesine güçlü bir anlamdı ki onun sanatını da güçlendirmiş, herkesi derinden etkileyen ve kısa sürede alıcı bulan tablolarının oluşumunu sağlamıştı.

Bir insanın yaşantısındaki hiçbir gün, bu ne kadar tekdüze ve sıkıcı görünürse görünsün, olaysız geçmez ve her günün derin bir anlamı olur, diye düşünüyordu babası; siz ister bir terzi ya da bir kraliçe, ister bir ayakkabı boyacısı oğlan veya bir film yıldızı, ister ünlü bir filozof ya da Down sendromlu bir çocuk olun fark etmez. Çünkü yaşamınızın her gününde, bilinçli veya bilinçsiz davranışlar sonucunda, başkalarına küçük iyilikler yapabileceğiniz fırsatlar doğar. Yapılan her küçük iyilik, örneğin gerektiğinde söylenen umut sözcükleri, bir doğum gününün anımsanması, gülümseme oluşturan bir kompliman gibi ufacık şeyler bile, zaman sınırlarında ve aralıklarında art arda yankılanarak, cömert ruhu bu yankının kaynağı olan kişi aracılığıyla, onun hiç tanımadığı birilerinin yaşamlarını etkiler, çünkü basit bir nezaket yıllar sonra çok uzaklarda bencillikten arınmış bir cesarete dönüşene dek, iyilik süre gelir ve süre geldikçe de gelişir. Aynı şekilde, her küçük kasıtlı hareket, kin ifade eden her düşüncesizce söz, her kıskanç ve acımasız davranış, ne kadar önemsiz olursa olsun, başkalarını da etkileyerek, sonuçta kötü meyveler veren bir tohum oluşturur ve hiç tanımadığınız ve de asla tanımayacağınız insanları zehirler. Ölen, yaşayan, doğacak olan tüm insanların yaşamları birbiriyle öylesine derinden ve öylesine girift bir biçimde iç içedir ki, tümünün yazgısı her birinin yazgısıdır ve insanlığın umudu her yürekte, her iki elde yaşar. Bu nedenle, her başarısızlıktan sonra, yeniden başarıya ulaşmak için çabalamamız ve bir şeyin sonuyla karşılaştığımızda, bu küllerin arasından daha iyi yeni bir şey yaratmamız gerekir, tıpkı acıyla üzüntüden umut yarattığımız gibi, çünkü her birimiz gücümüzle insanlığı ince eleyip sık dokuyabiliriz. Her yaşamın her saati, dünyayı etkileyecek olan ve çoğu kez fark edilmeyen olasılıklarla doludur, ama sürekli hoşnutsuzluk içinde olan bizler, aslında zaten bizimle birlikte olan bu büyük günleri fark etmez ve onlara çoğu kez özlem duyarız; ama aslında, tüm büyük günler ve heyecan verici olasılıklar daima bu önemli günlerle birleşir.

Ya da kendisinin bu güzel sözleriyle mutlulukla şakalaşan babası, bu deyişleri çoğu kez başka bir biçimde kısaca şöyle ifade ederdi: “Siz kendi köşenizi aydınlattığınızda, dünyayı da aydınlatmış olursunuz.”

Yoğun sisin arasında ilerledikleri sırada, “Yine Bartholomew’u düşünüyorsun demek, öyle mi?” diye sordu Wally.

Ürken Celestina, “Aman Tanrım, ödümü kopardın,” dedi. “Ne düşündüğümü nasıl anlayabildin?”

“Sana söyledim ya… kalbindeki her şey açık bir kitabın sayfaları kadar iyi okunuyor.”

Böyle olmaktan rahatsızlık duymasına karşın, onu bir anda ünlü yapan vaazında, herkesin yaşamındaki her günün çok derin bir anlamı vardır düşüncesini vurgularken, Celestina’nın babası Bartholomew’un yaşantısını esas almıştı. Bartholomew hiç tartışmasız, on iki havarinin en az tanınanıdır. Bazı kişiler Lebbaus’un daha az tanındığını söyleyebilirler, hatta bazıları kuşkucu Thomas’ı böyle tanımlayabilirler. Ama Bartholomew’un Peter’dan, Matthew’dan, James’den, John’dan ve Philip’den çok daha az tanındığı kesindir. Celestina’nın babasının Bartholomew’un en az tanınan havari oluşunu vurgulamasının nedeni, bu havarinin o zamanlar sonuçları pek anlaşılmamış olan eylemlerinin tarih boyunca nasıl yankılandığını ve bunların yüzbinlerce kişinin yaşamını nasıl etkilediğini canlı detaylarla açıklamaktı…. ve sonra da, hiçbiri ünlü olmamasına ve yığınla insanın onları alkışlamamasına karşın, bu vaazı dinleyen her oda hizmetlisinin, her araba tamircisinin, her öğretmenin, her kamyon sürücüsünün, her bayan garsonun, her doktorun, her kapı bekçisinin yaşamının Bartholomew’un yankılı yaşamı kadar önemli olduğunu belirtmekti.

Bu ünlü vaazın sonunda, babası tüm iyi niyetli insanlara, kendilerinin asla karşılaşmayacakları sayısız Bartholomewlar’ın o iyi ve bencillikten arınmış davranışlarından nasiplerini almalarını dilemişti. Ardından da, bencil, kıskanç veya merhametsiz kişilerin, ya da aslında büyük kötülükler yapanların, bu davranışlarının onlara geri döneceğinden, böyle kişiler yaşamın amacıyla savaştıkları için, yapılan kötülüklerin kendileri üzerinde düşünemeyecekleri kadar büyük etkileri olacağından söz etmişti. Eğer Bartholomew’un ruhu onların yüreklerine girip bu kişileri değiştiremezse, onları mutlaka yine bulacak ve her birine hakettiği korkunç cezayı verecekti.

Kırmızı bir ışıkta fren yapan Wally, “Senin şimdi Phimie’yi düşündüğünü ve onu düşünürken, babanın vaazını anımsadığını biliyorum,” dedi, “çünkü Phimie kısa bir yaşam sürmesine karşın, bir Bartholomew’du o. Bu dünyada bir iz bıraktı.”

Phimie’nin gözyaşları yerine kahkahayla anılması gerekiyordu şimdi, çünkü onun yaşamı Celestina’ya birçok mutlu anıyla birlikte, en büyük mutluluğun kişileştirilmiş simgesi olan Angel’ı bırakmıştı. Gözyaşlarını engellemek için, “Dinle Clark Kent,” dedi, “biz kadınlar kendi küçük sırlarımıza, kişisel düşüncelerimize gereksinim duyarız. Eğer sen benim kalbimi bu kadar kolaylıkla okursan, ben de bundan sonra kurşun bir sutyen takmak zorunda kalırım herhalde.”

“Ama rahatsız olursun.”

“Merak etme, aşkım. Bunun kopçalarını, onu üzerimden kolayca çıkarabileceğin bir şekilde yaptırırım.”

“Aa, senin de benim aklımdan geçeni okuduğun belli. Kalp okumaktan daha ürkütücü olabilir bu günün birinde. Bir rahip kızıyla bir büyücü arasında ince bir çizgi vardır belki.”

“Belki. Onun için benimle asla küsme.”

Trafik lambası yeşil yanmıştı. Şimdi eve doğru gidiyorlardı.

***

Bileğinde pırıl pırıl parlayan Rolex’ine kavuşmuş olan Junior Cain, Mercedes’ini Zedd’in rehberliğiyle elde ettiği, ama bu öğretinin gerektirdiğinden daha fazla özkontrollü bir şekilde sürüyordu.

Aslında öylesine kızgındı ki, tüm trafik ışıklarına ve dur işaretlerine aldırmadan, hız göstergesinin ibresini en son noktasına dayandırarak, sanki yeterince hız yaparsa en nihayet rahatlayacakmışçasına, kentin yokuşlu caddelerinde jet gibi ilerlemek ve dikkatsiz yayalara çarpıp onların kemiklerini kırmak, bu insanları tepetaklak yere yuvarlamak istiyordu.

Öfkeyle öylesine yanıyordu ki, direksiyonu tutan ellerinden yayılan direkt termal ısıyla, arabası bu ocak gecesinde kıpkırmızı parlıyor ve soğuk sisin arasında kalan berrak kuru havayı yakıp kavuruyor olmalıydı. Garez, kin, sertlik, hiddet: Özgelişim amaçlı öğrenilen bu sözcüklerin tümü şimdi ona yararsız geliyordu, çünkü bunların hiçbirisi, içinde gittikçe büyüyen, özenle geliştirdiği kelime dağarcığındaki herhangi bir sözcükle anlatılamayacak kadar ürkütücü olan öfkesinin yarısını bile uygun bir biçimde ifade edemezdi.

Çok şükür ki, ürpertici sis Celestina’yı izlemesinde Mercedes’e yardımcı oluyor, beyaz Buick’i sarıp sarmalarken kendisinin onu gözden kaybetme şansını artırmakla birlikte, Mercedes’i de gizliyor ve Celestina’yla arkadaşının, arkalarındaki bir çift farın daima aynı araca ait olduğunu fark etmelerini önlüyordu.

Buick’in sürücüsünün kim olduğu konusunda Junior’ın hiçbir fikri yoktu, ama bu uzun boylu sıska kahpe dölünden nefret etmesinin nedeni, adamın Celestina’ya sarkıyor olmasıydı; eğer Celestina daha önce kendisini tanımış olsaydı, başka hiç kimseyle ilişkiye girmezdi, çünkü tıpkı kız kardeşi gibi, hatta tüm kadınlar gibi, onu reddedilemeyecek kadar yakışıklı bulurdu. Kendisinin aileyle bağlantısı olduğu için, Celestina’nın üzerinde epeyce hak iddia edebileceğini hissediyordu; sonuçta onun kız kardeşinin piç oğlunun babasıydı ve bu da evlilik yoluyla aralarında kan bağı olduğu anlamına gelmekteydi.

Zedd, Öfkenin Güzelliği: Kızgınlığınızı Kanalize Edin ve Galip Gelin adlı ünlü eserinde, tümüyle gelişmiş bir insanın, bir kişiye ya da bir şeye öfkelenebileceğini, bu öfkeyi daha sonra aniden başka bir kişiye veya bir şeye yöneltebileceğini ve bunu egemenlik, kontrol ya da herhangi bir amaç sağlamak için kullandığını söyler. Öfke her yeni bir haklı nedenden ötürü yavaş yavaş ortaya çıkan bir duygu olmamalı, ama yürekte tutulup beslenerek kontrol altına alınmalı ve orada saklanmalıdır; böylece, bir kışkırtmaca olsun ya da olmasın, gerek duyulduğunda, bunun gücüne anında başvurulabilir.

Büyük bir mutlulukla yoğun ve ciddi bir çaba gösteren Junior, öfkesini Celestina’ya ve onun yanındaki adama yöneltti. Sonuçta bu ikisi, gerçek Bartholomew’un koruyucuları oldukları için, kendisinin düşmanıydılar.

Bir çöp kamyonuyla bir müzisyen onu şimdiye dek böylesine küçük düşmediği kadar küçük düşürmüşlerdi; geçirdiği o şiddetli sinirsel kan kusma olayında ve o volkanik ishal nöbetinde bile böyle olmamıştı; küçük düşürülmeye karşı hiç hoşgörüsü yoktu. Alçakgönüllülük yenilenlere özgüdür.

Karanlık çöp kamyonunun içinde, ya eğerlerle sürekli olarak işkence çeken ve Vanadium’un ruhunun kamyonun kapağını kapatacağına, onu canlanan bir cesetle oraya kilitleyeceğine inanan Junior, bir süre için tıpkı savunmasız bir çocuk gibi davranmıştı. Korkudan felç olmuş bir halde, kokuşan piyaniste en uzak köşeye çekilmiş, çöplerin içine çömelmiş, dişleri çılgın bir flamenko ritmiyle kastanyet çalar gibi birbirine vurmuş, kemikleri de dans pistine topuklarla vurulurken çıkan seslerin aynısını çıkararak takır takır takırdamıştı. Ve tüm bunların yanı sıra kendi kendine inlediğini duymuş, ama bunu engelleyememiş, utanç gözyaşlarının yanaklarından süzüldüğünü hissetmiş, ama bu seli durduramamış, korkudan mesanesinin patlayacağını sanmış, ama kahramanca bir çabayla altını ıslatmamayı başarmıştı.

Bir süre bu korkunun ancak bundan ötürü ölürse o zaman sona ereceğini düşünmüş, ama sonra korku yavaş yavaş kaybolmuş ve yerini sanki dipsiz bir kuyudan çıkıp gelen kendine acıma duygusuna bırakmıştı. Kendine acıma öfkenin ideal körükleyicisidir tabii ve işte bu nedenle, yoğun siste Buick’in peşine düşen ve şimdi Pacific Heights’a doğru tırmanmakta olan Junior, cinayet işleyebilecek kadar büyük bir öfke içindeydi artık.

***

Araştırmanın sonunda Cain’in yatak odasına geldiğinde, Tom Vanadium’un fark ettiği şey şuydu: Bu dairenin yalın dekoru düzenlenirken, eş katili Cain büyük olasılıkla dedektifin Spruce Hills’deki kendi evinin dekorundan esinlenmiş olmalıydı. Pek hayra alamet bir keşif değildi bu ve tümüyle tanımlayamadığı nedenlerden ötürü onu rahatsız ediyor, ama algılamasının doğruluğuna da inanıyordu.

Cain’in Spruce Hills’de Naomi’yle paylaştığı evi buna benzer bir biçimde düzenlenmemişti. O evle bu ev arasındaki fark ve Vanadium’un pansiyona benzer eviyle olan benzerlik ne yalnızca zenginlikle ne de kent yaşamı deneyiminden kaynaklanan bir zevk değişimiyle açıklanabilirdi.

Çıplak beyaz duvarlar, yalın biçimde düzenlenen yalın mobilyalar, bibloların ve anı eşyalarının özellikle olmayışı; bir manastır dışında ancak gerçek bir manastır hücresinin görüntüsüne en yakın bir mekânda görülebilirdi bu. Burasını dini bir mekân olarak tanımlayabilecek tek özellik dairenin genişliğiydi, ama eğer Endüstri Kadını yerine buraya bir çarmıh konmuş olsaydı, şanslı bir keşişe bile dar gelirdi burası.

İşte böyle. İki keşişti onlar; birisi sonsuz ışığın hizmetinde, diğeri ise sonsuz karanlığın.

Yatak odasını araştırmadan önce, Nolly, Kathleen ve Sparky’nin söz ettikleri o üç garip tabloyu aniden anımsayan ve bunları nasıl gözden kaçırmış olabileceğini merak eden Vanadium, daha önce araştırdığı odalara hızla geri döndü. Tablolar hiçbir odanın duvarında yoktu. Ama bunların asılı oldukları yerleri bulmuştu, çünkü çiviler ve bunlardan sarkan çengeller hâlâ duvarlardaydı.

Önsezisi Tom Vanadium’a tabloların yerlerinden çıkarılmalarının belirgin bir nedeni olduğunu söylüyordu, ama bunun ne anlama geldiğini hemen anlayacak kadar yetenekli bir Sherlock Holmes değildi ki. Yine yatak odasına dönen dedektif, etajerle şifoniyer çekmecelerinin ve dolabın içinde neler olduğunu araştırmadan önce, penceresi olmadığı için bunun ışığını yaktığı, bitişikteki banyoya baktı ve duvarda, buradaki yüzlerce delik izleriyle birlikte Bartholomew adının yazılı olduğunu gördü.

***

Buick’i kendi evinin önündeki kaldırıma park eden Wally, Celestina yolcu kapısını açıp arabadan inmeye hazırlanırken, “Hayır, sen burada bekle,” dedi. “Ben Angel’ı getiririm ve sonra ikinizi arabayla eve bırakırım.”

“Daha neler, biz buradan eve kadar yürüyebiliriz, Wally.”

“Hava serin ve sisli, vakit de geç oldu, ayrıca gecenin bu saatinde etrafta dolaşan hainler olabilir,” dedi Wally yarı şaka yarı ciddi. “Siz ikiniz şimdi Lipscomb bayanlarısınız ya da çok geçmeden öyle olacaksınız ve Lipscomb bayanları kentin tehlikeli bir gecesinde, yanlarında onlara eşlik eden bir refakatçi olmadan, asla bir yere gitmezler.”

“Mmmmm. Çok şımartıldığımı hissediyorum.”

Bu hoş, uzun ve rahatlatıcı öpüşmeleri, evliliklerinde birlikte geçirecekleri arzu dolu gecelerin bir işaretiydi.

“Seni seviyorum, Celie.”

“Ben de seni seviyorum, Wally. Şimdiye dek hiç böylesine mutlu olmamıştım.”

Motoru ve sıcak havayı çalışır durumda bırakan Wally, arabadan indikten sonra, içeriye doğru eğilerek, “Ben burada yokken kilitleri kapalı tutsan iyi olur,” dedi ve ardından sürücü kapısını kapattı. Böylesine güvenli bir yerde güvenlik önlemi almak Celestina’ya biraz garip geldiyse de, ana kontrol düğmesini bulup kilitleri kapattı.

Lipscomb bayanları Lipscomb erkeklerinin arzularına memnuniyetle uyarlardı; bazen onlara karşı çıkabilirlerdi tabii, veya karşı çıkmazlardı da yalnızca onlarla inatlaşırlardı.

***

Geniş banyonun zemini baklava biçimi siyah granit desenli bej mermerle kaplıydı. Tezgâhla duşlukta ve duvarların alt kısmında da aynı mermer kullanılmıştı.

Duvarların üst kısmı diğer odalardan değişik bir biçimde, alçıyla sıvalıydı. Bu duvarlardan birine, Enoch Cain üç kez Bartholomew adını yazmıştı. Sert el darbeleriyle yazılan düzensiz kırmızı büyük harfler, şiddetli bir öfkenin göstergesiydi. Ama üç Bartholomew’dan sonra yapılanlara bakılacak olursa, bu harflemeler diğer görüntülerin yanında daha sakin ve mantıklı bir aklın eseri olarak kalırdı.

Cain duvardaki kırmızı harfleri, keskin bir aletle, belki de bir bıçakla öylesine büyük bir öfkeyle deşmişti ki, Bartholomew’un ikisi artık zar zor okunabiliyordu. Alçı kaplama yüzlerce delikle doluydu.

Harflerdeki lekelerden ve bunlar kurumadan önce bazılarının akmış olmasından ötürü, bu yazı aleti kendisinin ilk olarak düşündüğü gibi keçe uçlu bir kalem olamazdı. Tuvaletin kapalı kapağının ve yerdeki bej mermerin üstündeki şimdi tümü kurumuş olan kırmızı damlacıklar kuşku uyandırıcıydı.

Sağ elinin başparmağını tükürükleyen Vanadium, yerdeki kurumuş damlacıklardan birini ıslak başparmağıyla ovuşturduktan sonra, başparmağını işaret parmağına sürtüp, sulanan damla izini burnuna doğru götürdü. Kan kokuyordu bu. Ama kimin kanı?

***

Gece saat on birden sonra uyandırılan üç yaşındaki çoğu çocuk mızmızlanır ve kesinlikle uyuşuk, mahmur bakışlı ve suskun olurdu. Ama Angel uyandırıldığında tamamen uyanır, Tanrı’nın ona bahşetmiş olduğu o renkli kişiliğine bürünür ve kendisine uygulanan kavrama testini desteklercesine, bir dâhi ressam olabileceğini kanıtlardı.

Arabanın açık kapısından Celestina’nın kucağına tırmandığı sırada, “Wally Amca bana bir Oreo verdi,” dedi.

“Onu ayakkabının içine mi koydun?”

“Neden ayakkabımın içine koyayım?”

“Başlığının altında mı yoksa?”

“Karnımda!”

“O zaman onu yiyebilirsin.”

“Yedim bile!”

“Öyleyse sonsuza dek gitmiş demek. Ne kadar acıklı.”

“Onun dünyadaki tek Oreo olmadığını biliyorsun. Şimdiye dek olan en yoğun sis bu mu?”

“Benim şimdiye dek gördüğüm en yoğun sis.”

Wally direksiyona geçip sürücü kapısını kapatırken, “Anne, sis nereden geliyor?” diye sordu Angel. “Ama sakın Hawaii’den deme.”

“New Jersey’den.”

“Bana döneklik yapmasın diye,” dedi Wally, “ona bir Oreo verdim.”

“Çok geç.”

“Annem onu ayakkabımın içine koyduğumu sandı.”

“Angel’ın ayakkabılarıyla paltosunu pazartesi gününden önce giymesi için, ona rüşvet vermem gerekiyordu,” diye ekledi Wally.

“Sisi oluşturan nedir?” diye sordu Angel.

“Bulutlar,” diye yanıtladı Celestina.

“Bulutların burada ne işi var?”

Vitesi takıp el frenini boşalttığı sırada, “Bulutlar yatmış. Yorulmuşlar,” dedi Wally ona. “Sen de yorgun değil misin?”

“Bir Oreo daha yiyebilir miyim?”

“Onların ağaçlarda yetişmediklerini biliyorsun,” dedi Wally.

“Şimdi benim içimde bir bulut mu var?”

“Neden böyle olduğunu düşünüyorsun, şekerim?” diye sordu Celestina.

“Çünkü sisi soludum.”

Bir kavşakta fren yapan Wally, “Angel’ı sımsıkı tutsan iyi olur,” diye uyardı Celestina’yı. “Yoksa havaya uçar ve sonra biz de onu aşağıya indirmek için itfaiyeyi çağırmak zorunda kalırız.”

“Oreolar nerede yetişir?” diye sordu Angel.

“Çiçeklerde,” diye yanıtladı Wally.

“Oreolar çiçeklerin taç yapraklarıdır,” dedi Celestina da.

“Oreo çiçeklerini nerede yetiştirirler?” diye sordu Angel.

“Hawaii’de,” diye yanıtladı Wally.

“Ben de öyle düşünmüştüm,” dedi Angel, yüzünde kuşkulu bir ifadeyle “Bayan Ornwall bana peynir yaptı.”

“O çok güzel peynir yapar,” dedi Wally, “Bayan Ornwall yani.”

“Sandviçin içine koydu,” diye açıkladı Angel. “O neden seninle birlikte yaşıyor, Wally Amca?”

“Çünkü benim kâhyam.”

“Annem senin kâhyan olabilir mi?”

“Annen bir ressam. Ayrıca, zavallı Bayan Ornwall’un işsiz kalmasını istemezsin, değil mi?”

“Herkesin peynire gereksinimi vardır,” dedi Angel; böyle demekle, Bayan Ornwall’un asla işsiz kalmayacağını kastettiği belliydi. “Sen yanılıyorsun, Anne.”

Wally arabayı yine kaldırıma yanaştırıp park ettiği sırada, “Ne hakkında yanılıyorum, şekerim?” diye sordu Celestina.

“Oreo sonsuza dek gitmedi.”

“Yani sonuçta senin ayakkabının içinde mi o?”

Celestina’nın kucağında ona doğru dönen Angel, “Kokla,” dedikten sonra, sağ elinin işaret parmağını annesinin burnuna doğru tuttu.

“Kibar bir hareket değil bu, ama parmağının güzel koktuğunu itiraf etmeliyim.”

“İşte Oreo. Ben onu hapur hupur yedikten sonra, kurabiye parmağıma gitti.”

“Eğer sen o kurabiyeleri hapur hupur yedikten sonra onlar daima oraya giderlerse, çok şişman bir parmakla yaşamak zorunda kalacaksın demektir.”

Wally motoru durdurup, farları söndürdü. “Kalbin olduğu yere, eve geldik,” dedi.

“Hangi kalbin?” diye sordu Angel.

Wally ağzını açmış, ama bu soruya verecek bir yanıt bulamamıştı.

Gülmeye başlayan Celestina, “Her zaman kazanamayacağını biliyorsun,” dedi ona.

“Ev belki de kalbin olduğu yerde değildir,” diye düzeltti Wally. “Mandaların dolaştığı yerdedir belki.”

***

Banyo lavabosunun yanındaki tezgâhın üstünde, içinde çeşitli boylarda yara bantı olan açık bir kutu, bir şişe alkol ve bir şişe tentürdiyot vardı.

Lavabonun yanında duran küçük çöp sepetini kontrol eden Vanadium, bunun içinde bir deste kanlı Kleenex mendille iki yara bantının buruşuk paket kâğıdını buldu. Etraftaki kanın Cain’in kanı olduğu belliydi. Eğer eş katili Cain bir yerini kazara kestiyse, duvara yazdığı yazılar kızgın bir ruh halinin ve uzun süre beslenen bir öfkenin işaretiydi.

Eğer bu adı kanla yazmak amacıyla bir yerini kestiyse, derin öfkesi çok daha derin ve takıntılı bir hal almış olmalıydı.

Her iki durumda da, adı kanla yazmak törensel bir davranıştı ve bu şekildeki bir törencilik ciddi biçimde dengesizlik gösteren bir aklın belirtisiydi. Sonuçta eş katilini çatlatmak umduğundan daha kolay olacaktı, çünkü kafası zaten çok kötü çatlamıştı.

Vanadium’un üç yıl önce Spruce Hills’de tanımış olduğu Enoch Cain değildi bu. O adam da çok acımasızdı, ama soğukkanlılığını kararlılıkla koruyan, vahşi ve öfkeli bir hayvan olmadığı gibi, asla takıntılı davranmıyordu. Bu kanlı duvar yazısını üretmesini ve bir bıçakla Bartholomew’u sembolik olarak delik deşik etmesini gerektiren duygusal bir taşkınlığa sürüklenmesi için, o Cain fazla varsayıma ve özkontrollüydü.

Tom Vanadium kan lekeleri ve deliklerle dolu duvarı bir kez daha incelerken, kafa derisinden ensesine doğru yayılan, aniden kanına karışan ve sonra da iliklerine dek işleyen soğuk, garip bir ürperti hissetti. Artık o bildiği insanla, onu anladığını düşündüğü o çarpık adamla değil, yeni ve hatta daha da canavar bir Enoch Cain’le uğraştığının farkındaydı.

***

Angel’ın oyuncak bebekleri ve boyama kitaplarıyla dolu olan omuz çantasını taşıyan Wally, kaldırımda Celestina’nın önünden yürüyerek, ön merdivenlerden çıkmaya başladı.

Celestina kucağında Angel’la onu izliyordu.

Küçük kız sisli havayı derin derin soludu. “Beni sımsıkı tutsan iyi olur, Anne, yoksa uçacağım.”

“Yediğin peynir ve Oreolarla ağırlaştığın için uçmazsın.”

“O araba bizi neden izliyor?”

Dönüp arkaya bakmak için basamakların altında duran Celestina, “Hangi araba?” diye sordu.

Angel, Buick’in yaklaşık on beş metre ilerisine park edilen ve tam o sırada farları söndürülen Mercedes’i işaret etti.

“O bizi izlemiyor, şekerim. Bir komşunun arabası olmalı.

“Bir Oreo daha yiyebilir miyim?”

Merdivenleri çıkan Celestina, “Bir tane yemişsin zaten” dedi.

“Snickers yiyebilir miyim?” “Hayır, yiyemezsin.”

“Mr. Goodbar yiyebilir miyim?”

“Bu tür şeyleri fazla yemen doğru değil; tümü şeker yüklü bunların.”

Wally apartmanın kapısını açıp, kenara çekildi.

“Biraz vanilyalı gofret yiyebilir miyim?”

Celestina, Angel’la birlikte kapıdan içeriye girdi. “Hayır, vanilyalı gofret de yiyemezsin. Eğer bunları yersen, tüm gece şeker içinde kalırsın.”

Wally onları girişte izlediği sırada, “Bana bir araba alır mısınız?” diye sordu Angel.

“Araba mı?”

“Alır mısınız?”

“Ama sen araba kullanmasını bilmiyorsun ki,” diye anımsattı ona Celestina.

Onların yanından geçip daire kapısına doğru giderken, paltosunun cebinden bir deste anahtar çıkaran Wally, “Ben ona öğretirim,” dedi.

“O bana öğretir,” diye yineledi Angel annesine, sanki zafer kazanmış gibi.

“Öyleyse sana bir araba alırız sanırım.”

“Uçan bir araba isterim ben.”

“Uçan araba yapmazlar.”

Wally dairenin çift kilidini açtığı sırada, “Ama ehliyet almak için, yirmi bir yaşında olmak gerekir,” dedi.

“Ben üç yaşındayım.”

Kapıyı açtıktan sonra Celestina’nın içeri girmesi için yine kenara çekilen Wally, “Öyleyse yalnızca on sekiz yıl daha beklemen gerekiyor,” dedi Angel’a.

Wally onların arkasından içeri girerken, Celestina ona gülümsedi, “Arabadan oturma odasına dek, tıpkı güzel bir bale gösterisi gibi. Evliliğimiz için oldukça iyi bir başlangıç.”

“Benim çişim geldi,” dedi Angel.

“Herkese ilan etmediğimiz bir şeydir bu,” diye çıkıştı ona Celestina.

“Ama çok kötü çişimiz geldiğinde, böyle yaparız.”

“O zaman bile yapmayız.”

“Önce bana bir öpücük ver,” dedi Wally.

Küçük kız onun yanağına şapırtılı bir öpücük kondurdu.

“Bana da, bana da,” dedi Celestina. “Önce nişanlılar öpülür aslında.”

Celestina, Angel’ı hâlâ kucağında tutmasına karşın, Wally onu öptü ve bu öpüşme daha öncekinden kısa olmakla birlikte, yine hoştu. “Şapur şupur bir öpücük oldu bu,” dedi Angel.

“Yarın sabah saat sekizde kahvaltıya gelirim,” diye önerdi Wally. “Bir tarih kararlaştırmamız gerek.”

“İki hafta çok erken mi olur?”

“Ben ondan önce çişimi yapmam gerek,” diye belirtti Angel.

“Seni seviyorum,” dedi Wally ve Celestina da aynı şeyi söyleyince, ardından, “Senin iki kilidi de kilitlediğini duyana dek, dışarıda bekleyeceğim,” diye ekledi.

Celestina Angel’ı kucağından indirdiğinde, küçük kız alelacele banyoya koşuşturduğu sırada, dışarı çıkan Wally, kapıyı çekip kapattı.

Birinci kilit. İkinci kilit.

Wally’nin dış kapıyı açıp sonra bunu kapatmasını duyana dek, Celestina ayakta durup dinledi.

Ardından, uzun süre daire kapısına yaslanarak, kapı tokmağıyla ikinci kilidin tutamağını tutup durdu; sanki tutamağı bırakıverse, içi bulutla doldurulmuş bir çocuk gibi havaya uçacağına inanmış gibiydi.

***

Kırmızı bir başlığı olan kırmızı paltolu Bartholomew, Ichabod Crane’e onun ikizi kadar benzeyen uzun boylu, sıska adamın kollarında görünmüştü ilk önce; adamın omzunda bir de kocaman çanta asılıydı.

Çocuğu ve çantayı taşıyan adam savunmasız göründüğü için, Junior Mercedes’ten fırlayıp, Celestina’ya sarkan bu kahpe dölünün karşısına dikilmeyi ve onu suratının tam ortasından vurmayı düşünmüştü. O zaman adamın beyni dağılır, başsız bir atlının onun kafasını bir baltayla uçurmasından daha çabuk bir şekilde yere düşer ve çocuk da onunla birlikte yere düştüğünde, kendisi de o piç oğlanın başına üç kez, hatta öldüğünden emin olmak için dört kez ateş ederdi. Ama sorun Celestina’nın Buick’te oluşuydu, çünkü neler olduğunu gördüğünde, direksiyona geçip oradan hızla uzaklaşabilirdi. Egzoz borusundan yükselerek sise karışan dumana bakılırsa, arabanın motoru çalışıyor olmalıydı ve eğer Celestina çabuk düşünen birisiyse, hemen kaçabilirdi.

Onu yaya olarak izle. Onu arabada vur. Belki. Eğer birini adama, dördünü de Bartholomew’a kullanırsa, geriye beş kurşun kalırdı. Ama susturucu takılı olduğu için, tabanca yalnızca yakın ateşte yarar sağlardı. Susturucudan geçtikten sonra, kurşun namlunun ağzından normalden daha düşük bir hızla, belki de fazladan bir sapmayla çıkar ve hedefini şaşırabilirdi.

Bu konuda kendisini uyaran kişi, silahı ona Old St. Mary Kilisesi’nde, Çin yemekleriyle dolu bir torbanın içinde teslim eden, başparmaksız eşkıyaydı ve Junior’ın bu uyarıya inanmasının nedeni de sekiz parmaklı o eşkıyanın, aynı ya da bunun kadar önemli bir mesajı geçmişte bir müşteriye söylemeyi unuttuğu için ceza olarak iki başparmağından yoksun bırakıldığını düşünmesinden kaynaklanıyordu; adamın bu detayla ilgili olarak böylesine dikkatli davranmasının nedeni belliydi. Ama kurada çıkarsa Vietnam’a gönderilmemesi için çifte önlem almak amacıyla, kendi başparmaklarına kendisi de ateş etmiş olabilirdi tabii.

Her neyse, eğer Celestina kaçarsa, bir tanık olurdu; uyduruk tablolar resmeden yeteneksiz bir kahpe olması ise jüriyi hiç ilgilendirmezdi. Onun Mercedes’ten çıktığını görür ve sise karşın arabayı en azından yarı doğru olarak tanımlayabilirdi. Junior, Russian Hill’deki yaşamından vazgeçmeden, bu işten sıyrılacağı umudundaydı hâlâ.

Ichabod, Bartholomew’u açık kapıdan Celestina’nın kucağına vermiş, Buick’in arkasından dolaşmış, omuz çantasını arka koltuğa koymuş ve sonra bir kez daha direksiyona geçmişti.

Eğer Junior onların yalnızca bir buçuk blok ileriye gideceklerini tahmin etseydi, kendilerini Mercedes’le izlemezdi. Geri kalan yolu yürürdü. Arabasını Buick’in birkaç araba gerisine, yine kaldırıma yanaştırdığında, görülüp görülmediğini merak etmişti.

İşte tam o anda üçü de caddede savunmasızdılar… adam, Celestina ve piç oğlan.

Üçünü hemen oracıkta haklasa, bir sürü olay sonrası durum olacaktı, özellikle onları yakın mesafeden kafalarından vurduğunda, ama kusma giderici, ishal kesici ve doku kaybı önleyici birkaç güvenilir ilaç aldığı için, ona hainlik eden bu duyarlılığından uygun bir biçimde korunmaktaydı. Aslında olay sonrası durumu bu kez belirgin bir nicelikte görmek istiyordu, çünkü bu durum yalnızca oğlanın öldüğünü kanıtlamayacak, aynı zamanda bunca süredir çektiği işkencelere de bir son verecekti. Ama Junior yine de, iki kez arkalarına kaldırıma yanaştıktan sonra onların kendisini fark ettiklerinden, onu gözleyip durduklarından ve arabadan fırlamaya hazır olduğunu anladıklarından kuşkulanıyordu; eğer böyle bir durum varsa, onları haklayamadan üçü de apartmana girmeyi başarabilirlerdi.

Gerçekten de, Celestina’yla çocuk bu ikinci evin merdivenlerinin alt basamaklarına geldiklerinde, Bartholomew arabayı işaret etmiş ve kadın da buna bakmak için arkasına dönmüştü. Junior sis nedeniyle tam emin olamadıysa da, Celestina doğruca Mercedes’e bakmış gibiydi.

Ondan kuşkulandıysalar da, belirgin bir paniğe kapılmamışlardı. Üçünün telaşla içeri girmediklerini gören Junior, onların bu davranışlarından, sonuçta kendisini fark etmediklerine karar verdi.

Sen burada, arabada bekle. Onlara biraz zaman tanı. Bu saatte önce çocuğu yatıracaklardır. Sonra da, Ichabod’la Celestina kendi odalarına gidip soyunacaklardır.

Eğer Junior sabırlı olursa, eve girebilir, Bartholomew’u bulur, oğlanı yatakta öldürür, sonra Ichabod’u haklar ve Celestina’yla sevişecek fırsatı hâlâ kaçınmamış olurdu.

Gerçi birlikte paylaşacakları gelecek konusunda pek umutlu değildi. Junior Cain’in zevk aletini denedikten sonra, kadınların daima yaptıkları gibi, Celestina da daha fazlasını isteyecekti, ama anlamlı bir aşk ilişkisinin zamanı geçmişti artık. Yine de, şimdiye dek çektiği tüm acıların karşılığında, onun o tatlı bedeninin bir kez tadına bakarak rahatlamayı hak etmişti doğrusu. Küçük bir karşılıktı bu. Bir bedel. Celestina’nın kaltak kız kardeşi olmasaydı, Bartholomew da olmayacaktı. Dolayısıyla bir tehdit de oluşmayacak ve Junior daha değişik, daha iyi bir yaşam sürmüş olacaktı.

Celestina piç oğlanın arkasına sığınmayı seçmişti ve böyle yapmakla kendini Junior’in düşmanı ilan etmişti; oysa Junior ona hiçbir şey, hiçbir şey yapmamıştı ki. Aslında Celestina onu hak etmiyordu da, tabancayla vurulmadan önce çarçabuk becerilmeyi bile hak etmiyordu, ama belki Ichabod’u vurduktan sonra, Cain aletinin zevkini tatması için Junior onu yalvartır, ama onunla sevişmezdi.

O sırada Mercedes’in yanından hızla bir kamyon geçerken, beyaz sis bulutlarını da hareketlendirmiş ve bunlar arabanın camlarına üşüşerek dönüp durmaya başlamışlardı.

Junior biraz sersemleştiğini, başının döndüğünü hissediyordu. Garipleşmişti sanki. O nöbetlerden birine tutulmayı istemiyordu.

Sağ elinin orta parmağı da, üst üste sarılı iki yara bantının altında zonklayıp duruyordu. Parmağını, bıçakları hazırlamak için kullandığı elektrikli bileyle kesmiş ve Neddy Gnathic’i boğazlamak zorunda kaldığında, yara daha da kötülemişti. Bartholomew’la onun koruyucuları için silahlanıp hazırlanmasına gerek kalmasaydı, bir yerini kesmezdi zaten.

Son üç yıldır, bu kız kardeşlerden çok çekmişti; bu çileye en son olarak çöp kamyonunda ölü müzisyen tarafından küçük düşürülmesi ve Celestina’nın kaleme benzer incecik boyunlu erkek arkadaşının öldükten sonra sarkan diliyle tıpkı Neddy gibi onu yalayabileceği olasılığı da dâhildi. Korku dolu bu anı şimdi belleğinde öylesine belirgin ve her garip detayıyla öylesine yoğun bir biçimde canlanmıştı ki, mesanesinin patlayacak kadar şiştiğini hissetti aniden; oysa posta kartı ressamıyla Ichabod birlikte akşam yemeği yedikleri sırada, kendisi de lokantanın karşısındaki dar bir sokakta uzun uzun işeyerek rahatlamıştı. Ayrıca bir şey daha vardı. Öğle yemeğini yiyememişti, çünkü yemekten önce değişik türde kravat iğneleri ve yaka mendilleri aramak için dolaşırken, Vanadium’un ruhu onu neredeyse yakalayacaktı. Akşam yemeğini de yiyememesinin nedeni, galeriden ayrıldıktan sonra hemen eve gitmeyen Celestina’yı izlemek zorunda kalmasıydı. Şimdi acıkmıştı. Açlıktan midesi kazınıyordu. Bu kadın ona bunu da yapmıştı işte. Kahpe dölü.

Mercedes’in yanından hızla birkaç araba daha geçti; yoğun sis bulutları yine dönüp duruyorlardı.

Yaptıklarınız… hayal bile edemeyeceğiniz bir şekilde size geri dönecektir… Bartholomew’un ruhu… sizi bulacak… ve hak ettiğiniz en korkunç cezayı size verecektir.

Bu sözcükler, tıpkı çöp kamyonundaki anılar gibi, çok belirgin ve oldukça etkin bir biçimde ve her biri ürkütücü bir yankıyla belleğine doluştu. Bunları nerede duyduğunu ve kimin söylediğini anımsayamıyor ve aklına ona herhangi bir şey çağrıştıracak bir açıklama da gelmiyordu. Daha çok düşünmesine fırsat kalmadan, Ichabod’un evden çıktığını gördü. Yoğun siste zincirle kıyıya bağlı hayalet bir gemiye benzeyen Buick’e binen adam, motoru çalıştırdıktan ve caddede hızlı bir U dönüşü yaptıktan sonra, yokuş yukarı ilerleyerek, Bartholomew’u aldığı eve doğru yollandı.

***

Cain’in yatak odasında, Tom Vanadium’un siperlikli el feneri neredeyse iki metre yüksekliğinde olan ve yaklaşık yüz kitap içeren kitaplığı aydınlattı, ikinci rafın çoğu kısmı gibi, üst raf da boştu.

Bu boşluk Vanadium’a, eş katilinin Spruce Hills’deki evinin onur köşesini oluşturan Caesar Zedd koleksiyonunu, özyardımla ilgili o saçma sapan kitapları anımsatmıştı. Cain’de Zedd’in karton kapaklı ve ciltli her eserinin bir kopyası vardı. Daha pahalı baskılar sanki eldivenle tutulmuş gibi yepyeniydi; ama karton kapaklı kitaplardaki metinlerin altları koyu renkli kalemle çizilmiş ve birçok sayfanın köşesi de, buradaki pasajları işaretlemek amacıyla kıvrılmıştı.

Raflarda dizili olan kitapların sırtlarına çabucak bakıldığında, değerli Zedd koleksiyonunun yokluğu belli oluyordu.

Kitaplıktan sonra Vanadium’un incelediği büyük giysi dolabı onun umduğundan daha az kıyafet içermekteydi. Demir askılığın ancak yarısının kullanıldığı belliydi. Cain’in dolabının içi birbirinin yanında garip bir biçimde asılı duran bir sürü boş askıyla doluydu. Askılığın üstündeki rafta, daima çift olarak satılan Mark Cross marka şık ve pahalı bavulların yalnızca bir tanesi vardı. Buraya üç büyük çanta sığabilecek yüksek rafın çoğu kısmı boştu.

***

Çişini yapıp rahatladıktan sonra, bir tabureye çıkan Angel, lavaboda ellerini yıkamaya başladı.

Açık kapının pervazına dayanan Celestina, “Dişlerini de fırçala,” diye seslendi.

“Fırçaladım bile.”

“Oreo’dan önceydi o.”

“Ama dişlerimi kirletmedim ki,” diye karşı çıktı Angel.

“Nasıl olabiliyor bu?”

“Oreo’yu çiğnemedim.”

“Onu burnundan soludun demek, öyle mi?”

“Tümüyle yuttum.”

“Küçük yalanlar söyleyen insanlara ne olur?”

Gözlerini faltaşı gibi açan Angel, “Ben küçük de olsa yalan söylemiyorum, Anne,” dedi.

“Öyleyse ne yapıyorsun?”

“Ben…”

“Evet?”

“Ben yalnızca diyorum ki…”

“Evet?”

“Dişlerimi fırçalayacağım,” diye karar verdi Angel.

“Aferin sana, cici kız. Ben de senin pijamalarını çıkarayım.”

***

Junior sisin içinde kaybolmuştu sanki. Galip gelenlerin yaşadığı yerde yaşamak için ah ne kadar da çok çabalıyor, ama belleği tarafından yararsız geçmişe doğru bir o kadar acımasızca sürükleniyordu.

Gizemli uyarı aklında dönüyor, dönüyor, dönüp duruyordu: Bartholomew’un ruhu… sizi bulacak… ve hak ettiğiniz en korkunç cezayı size verecektir.

Sözcükleri yine başa sarıyor, bunları bir kez daha düşünüyor, ama kaynağını anımsayamadığı bu tehdidi aklından hâlâ çıkaramıyordu. Sanki bu sözcükleri bir zamanlar bir kitapta okumuş gibi, bunları kendi sesiyle duyuyor, yine de bunların ona söylenmiş olduğundan kuşkulanıyor ve…

O sırada, San Francisco Polis Departmanı’na ait, sireni çalmayan, ama tepe ışıkları yanıp sönen bir devriye arabası yanından hızla geçti.

Ürken Junior, sürücü koltuğunda dimdik oturarak, susturuculu silahına sımsıkı sarıldı, ama kruvazör onun umduğu gibi hemen frene basıp kaldırıma, Mercedes’in önüne yanaşmamıştı.

Fır dönen mavi-kırmızı ışıklar, sanki birisini ele geçirmek ister gibi yanıp sönüyor ve yaygın siste bir görünüp bir kayboluyorlardı.

Junior Rolex’ine bakmasına karşın, Ichabod’un Buick’le buradan ayrılmasından beri kendisinin ne kadar uzun süredir arabada oturduğunu fark edemedi.

Sağdaki zemin kat pencerelerinde hâlâ ışıklar vardı.

Işıkların tümü sönmeden eve girmeyi yeğliyordu. Yabancısı olduğu odalarda karanlıkta gizlice emekleyerek yerlerde sürünmek istemiyor, bu düşünce içini bulandırıyordu.

Bir çift lateks ameliyat eldiveni taktıktan sonra, bunları ellerine iyice yerleştirdi. Tamam.

Ardından, arabadan indi ve kaldırımda yürüyüp merdivenleri çıktı. Susturuculu tabanca sağ elinde, emniyeti açık olan tabanca sol elinde, üç bıçak da göğsüne bağladığı kılıfların içindeydi.

Ön kapı kilitli değildi. Müstakil ev halinde olmayan bina apartmana dönüştürülmüştü.

Zemin kattaki girişte üst üç kata çıkan merdivenler vardı. Aşağıya inen birisinin sesini o kişi buraya ulaşmadan çok önce duyabilirdi.

Binanın asansörü yoktu. Bunun ding sesiyle, açılacak kapılarıyla ve oradan çıkıp girişe doluşacak tanıklarla uğraşmasına gerek kalmayacaktı.

Bu katta sağda ve solda olmak üzere iki daire yer alıyordu. Junior perdeleri kapalı pencerelerin ardından sızan ışıklarını gördüğü sağdaki 1 no’lu daireye doğru gitti.

***

Arabasını garaja park edip motoru stop ettiren Wally, Buick’ten inmeden önce, Celestina’nın para cüzdanını oturduğu koltukta unutmuş olduğunu fark etti.

Nişanlanmalarının coşkusuyla, galerideki başarıdan ötürü hâlâ süre gelen heyecanla ve saatin geç olmasına karşın yediği Oreo’yla enerji depolayarak neşesini sürdüren küçük kırmızı kasırga Angel’la birlikte evden Buick’e ve oradan da Celestina’nın evine bir cüzdandan başka bir şey unutmadan nasıl ulaştıklarına şaşırmıştı zaten. Celie buna bale demişti, ama Wally bunu sakin bir yaşama ya da krallıklara değişmeyeceği umut, sevgi ve çocuklarla dolu kışkırtıcı, sevinçli, bozguncu, zevkli ve soluk kesici bir karmaşa, yalnızca anlık bir karmaşanın düzeni olarak düşünüyordu.

Hiç yakınmadan yürüyerek geri dönecek ve cüzdanı Celestina’ya götürecekti. Zor bir iş değildi ki bu. Bir iyi geceler öpücüğü daha almak için iyi fırsattı aslında.

***

İki çekmeceli bir etajer.

Üst çekmecede, belirli bir sürü şeyin arasında, Tom Vanadium bir galeride yer alan resim sergisinin tanıtıcı broşürünü buldu. Siperlikli el fenerinin ışığında, Celestina White adı, parlak kâğıdın üzerine sanki fosforlu kalemle yazılmış gibi pırıl pırıl parlıyordu.

Vanadium’un sekiz ay kaldığı komanın üç ayında, Ocak ‘65’te, Seraphim’in yenidoğan çocuğunun araştırılması için, Enoch Cain, Nolly’ye başvurmuştu. Vanadium olaydan çok sonra bunu Magusson’dan öğrendiği zaman, Cain’in, kendisinin telesekreterinde Max Bellini’nin mesajını duyduğunu, Seraphim’in San Francisco’daki “kazayla” sonuçlanan ölümü arasında bir bağlantı kurduğunu ve kendisinden olan çocuğu bulmaya çalıştığını anlamıştı. Onun çocukla ilgilenmesinin tek mantıklı nedeni babalık kavramıydı.

Komadan çıkmasının ardından, ‘66 yılının başlarında ziyaretçileri kabul edebilecek kadar iyileşen Vanadium, eski arkadaşı Harrison White’la birlikte, yaşamının en zor bir saatini geçirmişti. Max Bellini’nin hamileliği doğrulamasına ve polis içgüdüsüne göre bunun bir tecavüz sonucu olduğuna inanmasına karşın, kaybettiği kızının anısına duyulan saygının yitirilmemesini ve kendisinin dini imajının sarsılmamasını isteyen rahip, Seraphim’in ne hamileliğinden ve ne de tecavüze uğradığından söz etmişti. Harrison, Phimie’nin sonsuza dek gittiğine, bu yarayı deşmekle hiçbir şey elde edilemeyeceğine ve kızının ölümüne neden olan bir hain varsa bile, çekilen acı unutulmasa da, Hıristiyanlığa göre affedici olmak ve ilahi adalete sığınmak gerektiğine inanıyor olmalıydı.

Harrison bir Baptist, Vanadium ise bir Katolik’ti ve her ikisi de aynı yazgıya değişik bakış açılarından yaklaşmalarına karşın, karşılıklı konuşmalarından sonra Vanadium’un da aynı duyguyu paylaştığı gibi, her ikisi de aynı gezegenlerin insanlarıydılar.

Enoch Cain’i Phimi’ye tecavüz etmekle suçlayarak kendisi aleyhine dava açılsa bile, Phimie öldüğüne ve tanıklığına başvurulamayacağına göre, bu davayı mahkemede kazanma şansının çok düşük olduğu bir gerçekti. Ayrıca, rahatsızlık veren ikinci bir gerçek de şuydu: Tecavüzcünün Cain olup olmadığını araştırmak, White ailesindeki herkesin yüreğinde büyük yaralar açacak ve bu araştırma sonuçta hiçbir yarar sağlamayacaktı. Ama yine de, ahlaki açıdan doğru olsa bile, yalnızca ilahi adalete güvenmek biraz saflık gibi görünüyordu.

Eski arkadaşının çektiği acının derinliğini anlayan ve yitirilen bir çocuğun kaybından ötürü duyulan üzüntünün en mantıklı bir insanı bile doğru yargıdan saptırarak onun duygusal davranmasına neden olduğunu bilen Vanadium, Harrison’ın bu olayın kurcalanmaması doğrultusundaki isteğini kabul etmişti. Ama bunun üzerinde düşünmek için yeterince zaman geçtiğinde, en sonunda inandığı şey, Harrison’ın ondan çok daha inançlı olduğu ve kendisinin de belki yaşamının geri kalan kısmında, bir rahip gömleğinden çok bir polis rozetiyle daha rahat edeceğini anlamış bulunmasaydı.

Seraphim’in mezarlıktaki cenaze törenine katıldığı ve daha sonra Cain’i iğnelemek amacıyla Naomi’nin mezarı başında durduğu gün, Phimie’nin iddia edildiği gibi bir trafik kazasında ölmediğinden kuşkulanmış, ama eş katilinin bu ölümle herhangi bir şekilde bağlantısı olduğunu bir an bile olsun düşünmemişti. Etajerin çekmecesinde bulduğu bu galeri broşürü, Cain’in suçluluğunu kanıtlayan ayrıntıların önemli bir tanesiydi.

Broşürün Vanadium’u rahatsız etmesinin bir başka nedeni de, Nolly tarafından çıkmaza sokulmasının ardından, Cain’in daha sonra, Celestina’nın bebeği kendi çocuğu olarak yetiştirmek için onu vesayeti altına aldığını keşfetmiş olabileceğiydi. Eğer böyleyse, dokuz ayak parmaklı bu ileri zekâlı, bazı nedenlerden ötürü çocuğun oğlan olduğuna inanıyordu, ama Celestina’nın peşine düşerse, şimdi gerçeği öğrenirdi artık.

Cain bu çocuğun babası olsa bile, onun küçük kızla neden ilgilendiği Vanadium için anlaşılmaz bir sırdı. Tümüyle bencil ve içi bomboş olan bu adamın kutsal saydığı hiçbir değer yargısı yoktu ki; dolayısıyla babalık onu hiç cezbetmez ve Phimie’ye tecavüz etmesi sonucunda dünyaya gelen çocuğa karşı asla herhangi bir sorumluluk duymazdı.

Küçük kızın peşine düşmesi yalnızca meraktan kaynaklanıyordu belki, kendi çocuğunun kime ne kadar benzediğini anlama arzusuydu bu belki de; ama eğer gösterdiği ilginin altında başka bir şey yatıyorsa, bunun kötü bir amacı var demekti. Cain’in amaçları ne olursa olsun, Celestina’yla küçük kızı en azından rahatsız edeceği ve hatta onlara karşı bir tehlike oluşturacağı kesindi. İyi amaçlar güden Harrison, aile bireylerinin yüreklerinde yaralar açmak istemediği için, özgürce dolaşan Cain herhangi bir zamanda ve herhangi bir yerde Celestina’nın karşısına çıkabilir, ama o, bu adamın kız kardeşine tecavüz eden kişi olduğunu bilmezdi. Ve şimdi Cain onu bulmuştu, onunla ilgileniyordu. Bu gelişmeyi öğrendiğinde, Harrison hiç kuşkusuz durumu yeniden değerlendirecekti.

Broşürü alan Vanadium, banyoya gidip tepe ışığını yaktıktan sonra, delik deşik duvara ve kırmızıyla yazılan eğri büğrü harflere baktı.

içgüdüsü ve hatta mantığı ona bu kişiyle, bu Bartholomew’la Celestina’nın arasında bir bağlantı olduğunu söylüyordu. Bartholomew adı, Cain’in Naomi’yi öldürdüğü günün gecesi gördüğü kötü bir düşte onu korkutmuş ve Vanadium da bu addan neden kuşkulandığını tam olarak anlayamadan, bunu sürdürdüğü psikolojik savaş stratejisiyle bütünleştirmişti. Bartholomew adının bir bağlantısı olduğunu sezinliyor, ama bu bağlantıyı tam olarak belirleyemiyordu. Çok önemli bazı bilgilerden yoksundu.

Banyonun daha parlak olan ışığında broşürü detaylı olarak inceleyince, Celestina’nın fotoğrafını gördü. Kız kardeşiyle birbirlerine ikiz kadar benzemiyorlarsa da aralarındaki benzerlik çarpıcıydı.

Eğer Cain dış görünüşünden ötürü bir genç kıza kapılırsa, bir diğerine de kapılacağından hiç kuşku yoktu. Ve belki de kız kardeşler Cain’i çok daha güçlü bir biçimde onlara çeken güzellikten öte başka bir niteliği paylaşıyorlardı. Masumiyetti bu belki ya da erdem; her ikisi de şeytanı cezbeden özellikler.

Serginin adı “Bu Önemli Gün” dü.

Vanadium bir anda ürperdi; sanki içine tahta yerine insanı kemirmeyi yeğleyen akkarıncalar yuva yapmışlar gibi, iliklerine dek kıvrandığını hissetti.

Vaazı biliyordu tabii. Bartholomew örneği. İnsan yaşamlarındaki zincirleme tepki teması. Küçük bir iyiliğin zaman ve mekân açısından bize çok uzak olan yaşantıları oldukça güçlü ama asla öğrenemeyeceğimiz bir şekilde etkilediği konusundaki gözlemdi bu.

Enoch Cain’i korkutan Bartholomew’u, Harrison White’ın biri Naomi’nin ölümünden bir ay önce Aralık ‘64’te ve diğeri de Ocak ‘65’te yayımlanan vaazında sözü edilen din adamı Bartholomew’la bağdaştırmamıştı. Şimdi bile, kanla yazılan ve delik deşik edilen Bartholomew adının karşısında ve “Bu Önemli Gün” adlı broşürün de elinde durmasına karşın, Tom Vanadium tam olarak bir bağlantı kuramıyordu. Bu olaylar zincirinin eksik halkalarını birleştirmek istiyor, ama bir tek halka yine eksik kalıyordu.

Ardından, broşürde bir sonra gördüğü şeyin aradığı bağlantı olduğunu fark etti aniden, ama bu onu öylesine telaşlandırmıştı ki, üçe katlı broşür elinde titreyip duruyordu. Celestina’nın sergisinin açılış resepsiyonu bu gece yapılmış ve biteli üç saatten fazla olmuştu.

Rastlantı. Başka bir şey değil. Rastlantı. Ama hem kiliseye ve hem de kuantum fiziğine göre rastlantı diye bir kavram yoktu. Rastlantı gizemli bir tasarımın ve anlamın sonucuydu ya da karmaşa görüntüsünün altında yatan garip düzendi. Öyleyse seçiminizi yapın. Yaptığınız seçimin doğruluğu konusunda kendinizi özgür hissedebilirsiniz. O zaman rastlantı değildi.

Duvardaki tüm bu delikler. Oyuklar. Çizikler. Bunların oluşması için çok büyük bir öfke gerekliydi.

Bavullar yoktu. Bazı giysiler de. Bir hafta sonu tatili anlamına gelebilirdi bu.

Kendi kanınızla duvara adlar çiziktirir, Janet Leigh’le birlikte Sapık filminde dublör olarak oynar… ve sonra da hafta sonunda blackjack’te şansınızı denemek, sahne gösterileri izlemek, otel büfelerinde tıka basa yemek yemek için Reno’ya giderdiniz. Hayır, olasılık dışı.

Alelacele yatak odasına koşuşturan Vanadium, ışığın caddeden görülebileceğine aldırmadan, etajerin üstündeki gece lambasını yaktı.

Duvarlarda olmayan tablolar, kitaplıkta olmayan Zedd koleksiyonu. Reno’da bir hafta sonu geçirmek için bunları yanınıza almazdınız. Böyle bir şeyi ancak buraya asla geri dönmeyeceğiniz zaman yapardınız.

Saatin geç olmasına karşın, Vanadium, Max Bellini’nin ev numarasını çevirdi.

Max ve cinayet masası dedektifi, Max’in San Francisco Polis Departmanı’nda üniformalı acemi bir polis, Vanadium’un da buraya, kentteki St, Anselmo Yetimhanesi’ne yeni atanan genç bir rahip olduğu günlerden bu yana, neredeyse otuz yıldır arkadaştılar. Polisliği seçmeden önce, Max de rahipliği çok düşünmüş ve belki de Tom Vanadium’un polis olma arzusunu daha o zamanlar sezinlemişti.

Max telefona yanıt verince, derin bir ohh çeken Vanadium, soluk soluğa konuşmaya başladı: “Benim, Tom, belki de kötü bir korku nöbetine kapıldım, ama senden yapmanı istediğim bir şey var ve bunu hemen yaparsan iyi olur.”

“Sen korku nöbetine kapılmazsın,” dedi Max. “Başkalarının kapılmasına neden olursun. Neler olduğunu söyle bana.”

***

İki iyi kalite sürgülü kilit. Sıradan bir çağrısız konuk için yeterli bir korunma, ama öfkesini kanalize etmiş olan özgelişimli bir adamı durdurmak için uygunsuz.

Susturucu takılı 9 mm’lik tabancayı sol kolunun altına, yan tarafına sıkıştıran Junior, otomatik silahı kullanabilmek için ellerini serbest bıraktı. Yine başının döndüğünü hissediyor, ama bu kez bunun nedenini biliyordu. Yaklaşmakta olan bir nöbet değildi bu. Yeni ve daha iyi bir biçimde doğmak için, yaşam kozasına karşı direniyordu. Önceleri, korkuyla ve karmaşık düşüncelerle kaplı bu kozada yaşan bir krizalitti, ama şimdi kanatlı bir böcek, tümüyle gelişmiş bir kelebekti, çünkü o güzel öfkesinin gücünü özgelişim yapmak için kullanmıştı. Bartholomew ölünce, Junior Cain de en sonunda kanatlarını açacak ve uçacaktı.

Sağ kulağını kapıya dayayarak soluğunu tutup dinledi ve hiçbir şey duymayınca, önce üst kilitle uğraşmaya karar verdi. Sessizce, emniyeti açık otomatik tabancanın namlusunu kilit dillerinin altına, anahtar deliğine dayadı. Ama az da olsa, sesin içeriden duyulma tehlikesi vardı. Tetiği çekti. Tabancanın düz çelik yayı kilit dillerinin bazılarına takılıp kalınca, namlunun yukarıya doğru fırlamasına neden olmuştu. Tabanca horozunun yaya ve namlunun kilit dillerine çarparken çıkardığı sesler hafif seslerdi; kapının arkasına yakın olan birisi bu sesleri duyar, ama bir oda ilerideki birisi bunları duymazdı.

Tetiğin bir kez çekilmesiyle kilit dilleri açılmamıştı. Kilidin durumuna göre, en azından üç bazen de altı kez ateş etmek gerekiyordu.

Kapıyı denemeden önce, tabancayı her kilitte yalnızca üç kez kullanmaya karar verdi. Ne kadar az ses çıkarsa, o kadar iyiydi. Belki şansı yaver giderdi.

Tak, tak, tak. Tak, tak, tak.

Sonra, kapı tokmağını çevirdi. Kapı içeri doğru kolayca açılıvermişti, ama o bunu her olasılığa karşı iki santim kadar araladı.

Tümüyle gelişmiş bir insan şans ilahlarına asla güvenmemelidir, der Zedd, çünkü böyle bir insan kendi şansını öylesine güvenilir bir biçimde yaratır ki, bu ilahlar cezalarını çekmeden onların yüzlerine tükürebilir.

Junior otomatik tabancayı deri ceketinin cebine koydu. Ve ardından, sağ eline içinde on kurşun bulunan olağanüstü güçlü gerçek tabancayı aldı: Bartholomew için Draculalı çarmıh, şeytan için kutsal su, Supermen için kripton gibi olan tabancayı.

***

Gece gezmesinde kıpkırmızı giyinen Angel, evinde yatağa giderken bu kez sapsarı giyinmişti. İki parçalı sarı jarse pijamalar. Sarı çoraplar. Angel’ın isteği üzerine, Celestina onun saçlarına bir de sarı kurdele bağlamıştı.

Bu kurdele işi birkaç ay önce başlamıştı. Düşlerinde yakışıklı bir prensle karşılaşırsa, uykusunda güzel görünmek istediğini söylemişti Angel.

Dolabın aynasında kendini izleyen küçük kız, “Sarı, sarı, sarı, sarı,” dedi beğeniyle.

“Ama sen hâlâ benim küçük M&M’imsin.”

“Ben düşümde civcivleri göreceğim,” dedi Angel Celestina’ya, “ve eğer baştan aşağıya sapsarı olursam, onlardan biri olduğumu düşünecekler.”

“Muzları da görebilirsin,” diye önerdi Celestina, yatak örtülerini açarken.

“Ben muz olmak istemiyorum.”

Son zamanlarda sık sık gördüğü kötü düşlerden ötürü, Angel bazen kendi odası yerine annesinin odasında uyumak istiyordu ve bu gece de öyle bir geceydi, “Neden civciv olmak istiyorsun?”

“Çünkü şimdiye dek hiç civciv olmadım. Anne, sen Wally Amca’yla evlendin mi şimdi?”

Şaşıran Celestina, “Bu da nereden çıktı?” diye sordu.

“Karşı dairedeki Bayan Moller gibi bir yüzük takmışsın da.”

Görsel gözlemleri olağanüstü güçlü olan Angel, kendi dünyasıyla ilgili en ufak değişikliklerin çabucak farkına varırdı. Celestina’nın sol elinde parlayan yüzük dikkatinden kaçmamıştı.

“Seni şapur şupur öptü,” diye ekledi Angel, “tıpkı aşk filmlerinde olduğu gibi.”

“Sen küçük bir dedektifsin.”

“Adımı değiştirecek miyiz?”

“Belki.”

“Angel Wally mi olacağım?”

“Angel Lipscomb; bu White kadar kulağa hoş gelmiyorsa da, öyle değil mi?”

“Ben Wally’yi yeğlerim.”

“Hiç şansın yok. Haydi bakalım, yatağa.”

Bir civciv kadar çabuk hareket eden Angel, annesinin yatağına girdi.

***

Bartholomew ölmüştü, ama kendisi bunu henüz bilmiyordu. Elinde tabancasıyla, çatlak kozasının içinde kelebek kanatlarını açmaya hazırlanan Junior, kapıyı içeriye doğru ittikten sonra, hafifçe ışıklandırılmış ve hoş bir biçimde döşenmiş oturma odasını gördüğünde, tam eşikten adımını atacağı sırada, apartmanın dış kapısı açıldı ve Ichabod içeriye girdi.

Adam, bunun anlamı her neyse, elinde bir cüzdan taşıyordu ve kapıdan içeriye girdiğinde yüzünde aptalca bir ifade vardı, ama Junior’ı gördüğünde bu ifade değişmişti.

O nefret dolu geçmiş, Junior bundan kurtulduğunu düşünürken geri gelmişti demek. Bu uzun boylu, sıska, Celestina’ya sarkan kahpe dölü, Bartholomew’un koruyucusu adam, arabasıyla buradan uzaklaşmış, kendi evine gitmiş, ama ait olduğu yerde, geçmişte kalmamıştı ve şimdi de ona kimsin sen diye sormak ya da panikleyerek bağırmak için ağzını açacaktı; Junior adama üç kez ateş etti.

***

Angel’ın üstünü örten Celestina, “Wally Amca’nın baban olmasını ister misin?” diye sordu.

“Çok iyi olur.”

“Ben de öyle düşünüyorum.”

“Benim hiç babam olmadı, sen de biliyorsun ya.”

“Wally gibi bir baba için beklemeye değdi, ama öyle değil mi?”

“Biz Wally Amca’nın evine mi taşınacağız?”

“Bu işler böyle oluyor sanırım.”

“Bayan Ornwall oradan ayrılacak mı?”

“Bu daha sonra düşünülmesi gereken bir şey.”

“Eğer ayrılırsa, peyniri sen yapmak zorunda kalacaksın.”

***

Susturucu tabanca sesini tamamen susturmamış, ama her biri elle boğulmuş sessiz bir öksürük gibi çıkan üç yumuşak sesi koridorun ötesine de taşımamıştı.

Junior silahı yan tarafından yukarıya doğru kaldırırken ateşlediği için, ilk kurşun Ichabod’un sol uyluğuna ve sonraki iki kurşun da gövdesine isabet etmişti. Bunun bir yakın savaş sayılabilmesi için hedef uzaklığı oldukça fazlaysa da, bir amatör için hiç de kötü bir atış değildi; sol ayak deformasyonu onu Vietnam’da savaşmaktan alıkoymasaydı, o savaşta epeyce kahramanlık göstermiş olabileceğine inanıyordu şimdi Junior.

Ölürken bile, sanki soyguna karşı çıkmak istermiş gibi cüzdanı elinde sımsıkı tutan adam, yere düştükten sonra, oraya öylece yayılıp titremiş ve ardından hareketsiz kalmıştı. Ne bir panik çığlığı atmış, ne acı içinde bağırmış, yalnızca çok hafif bir ses çıkararak bu dünyadan göçüp gitmişti; Junior onu öpmek istiyordu, ama canlı ya da ölü hiçbir erkeği öpmezdi o; kadın kılığına giren bir erkek tarafından aldatılmış ve ölü bir piyanist tarafından karanlıkta yalanmış olsa bile.

***

Sesi yarı uykulu çıkan, civcivlerin manevi ablası sapsarı Angel, başını yastıktan kaldırıp, “Düğün yapacak mısınız?” diye sordu.

Şifoniyerin çekmecesinden kendi pijamalarını alan Celestina, “Hem de harika bir düğün,” diye söz verdi ona.

Angel en sonunda esnedi. “Düğünde pasta da olacak mı?”

“Her düğünde pasta olur.”

“Pastayı severim ben. Köpek yavrularını da severim.”

Celestina bluzunun düğmelerini çözdüğü sırada, “Normalde, köpek yavruları düğünlere pek gitmezler,” dedi.

O sırada telefon çaldı.

“Biz pizza satmıyoruz,” diye yanıtladı Angel, çünkü son zamanlarda, yeni açılan bir pizzacıyı aramak isteyen birkaç kişi, oranın telefon numarası yerine, bir numara farklı olan kendilerinin telefon numarasını aramışlardı.

İkinci çalışından önce telefonu açan Celestina, “Alo?” dedi.

“Bayan White?” “Evet?”

“Ben Dedektif Bellini, San Francisco Polis Departmanı’ndan. Orada her şey yolunda mı?”

“Yolunda mı? Evet. Neden…”

“Yanınızda kim var?”

“Küçük kızım,” dedi Celestina, ama sonra, onu arayan bu kişinin sonuçta bir polis değil de, kendisiyle Angel’ın evde yalnız olup olmadıklarını saptamak isteyen birisi olabileceğini düşündü.

“Telaşlanmamaya çalışın lütfen, Bayan White, ama sizin evinize doğru yola çıkmış olan bir devriye arabamız var.” Ve işte o anda, Celestina, Bellini’nin bir polis olduğuna inanmıştı; bunun nedeni yalnızca onun otoriter sesi değil, yüreğinin de kendisine uzun süredir beklenen tehlikenin en sonunda geldiğini söylemesiydi; Phimie’nin üç yıl önce onu uyardığı karanlık tehlikeydi bu.

“Kız kardeşinize tecavüz eden adamın sizi tehdit ettiğine inanmamız için nedenlerimiz var.”

O adam gelecekti. Celestina bunu biliyordu. Bundan daima emindi, ama şu sıralarda bunu yarı unutmuştu. Angel’la ilgili özel bir durum vardı ve küçük kız bu özellikten ötürü, tıpkı Kral Herod’ın ölüm buyruğunun altında yaşayan Bethelli yenidoğanlar gibi, sürekli tehdit altında yaşıyordu. Uzun bir süre önce olayı bir ressam gözüyle irdeleyen Celestina, bu durumla ilgili karmaşık ve gizemli bir şey fark etmişti, baba er ya da geç gelecekti.

“Kapılarınız kilitli mi?” diye sordu Bellini. “Yalnızca ön kapı var. Evet. Kilitli.” “Siz şimdi neredesiniz?” “Yatak odamda.” “Kızınız nerede?” “O da burada.”

Sapsarı olduğu kadar tetikte de olan Angel, yatakta oturuyordu.

“Yatak odanızın kapısında kilit var mı?” diye sordu Bellini.

“Çok iyi değilse de bir kilit var.”

“Kapınızı kilitleyin. Ve telefonu kapatmayın. Devriye polisleri oraya gelene dek, hattan ayrılmayın.”

***

Junior ölü adamı koridorda bırakıp, Celestina’yla hoşça vakit geçirmeyi düşünmüyordu tabii.

Filmlerden ve medyada yer alan cinayet öykülerinden olduğu kadar kişisel deneyimlerinden de öğrendiği kadarıyla, olay sonrası durum en kötü bir anda bile keşfedilebilirdi. Ve bu keşif sonucunda, heyecanlı polisler sirenlerini öttürerek hızla olay yerine koşuştururlardı, çünkü bu adamlar yeryüzünün geçmişe en çok odaklanmış yenilenleri oldukları için, olay sonrası durumla ilgilenmekte üstlerine yoktu.

9 mm’lik tabancayı kemerinin altına sıkıştıran Junior, ayaklarından yakaladığı Ichabod’u 1 no’lu dairenin kapısına doğru alelacele sürüklemeye başladı. Soluk renkli kireçtaşıyla kaplı zemin kan lekeleri içinde kalmıştı.

Kan gölü değildi bunlar, yalnızca lekeydiler; cesedi koridordan içeriye çeker çekmez bunları çabucak silebilirdi, ama lekelerin görüntüsü onu öfkelendirmişti. Spruce Hills’de tamamlayamadığı tüm işlerin sonunu getirmek için, intikam dolu ruhlardan kendini kurtarmak için, daha iyi bir yaşama sahip olmak ve tümüyle parlak, yeni bir geleceğe atılmak için buradaydı o. Kahretsin, binanın bakımını yapmak için değil.

***

Telefonun kordonu Celestina’nın almacı yanında taşıyabileceği kadar uzun değildi; bunu etajerin üstüne, lambanın yanına bıraktı.

“Neler oluyor?” diye sordu Angel.

“Sen sesini çıkarma şekerim,” diyen Celestina, yatak odasının hafif aralık duran kapısına doğru gitti.

Tüm pencereler kilitliydi. Bu konuda daima dikkatli davranırdı.

Daire kapısının da kilitli olduğunu biliyordu, çünkü Wally iki kilidin de kapandığını duyana dek beklemişti. Ama yine de ışığı sönük koridora çıkan Celestina, Angel’ın yatak odasının önünden hızla geçtikten sonra, oturma odasının ışığıyla aydınlanan girişe geldi… ve açık duran ön kapıdan geri geri gelerek içeriye doğru bir şey sürükleyen, koyu renk, büyük ve ağır bir şey sürükleyen bir adam gördü; adamın sürüklediği şey…

Ah, sevgili Yüce İsa, hayır.

***

Birisinin “Hayır,” dediğini duyduğunda, Junior, Ichabod’u eşiğin yarısına dek sürüklemişti. Ama omzunun üstünden arkaya doğru baktığında, Celestina hemen arkasına dönmüş ve iç koridorda gözden kaybolmuştu.

Odaklan. Ichabod’u koridordan içeriye çek. Şimdi harekete geç, sonra düşün. Hayır, hayır, uygun odaklanma yapabilmek için, bazı şeylere gereksinim duyulur: İrdeleme yapmaya, analiz etmeye ve öncelik tanımaya. Kaltağı yakala, kaltağı yakala! Yavaş derin soluklar al. Güzel öfkeni kanalize et. Tümüyle gelişmiş bir insan özkontrollü ve sakin olur. Harekete geç, harekete geç, harekete geç! Daha önce bir araya geldiklerinde güvenilir bir felsefe ve başarı anahtarı oluşturan en önemli Zedd ilkeleri, şimdi aniden birbirleriyle çatışmaya başlamışlardı.

Bir kapının hızla kapanmasının ardından, irdeleme yapma, analiz etme ve öncelik tanımayla harekete geçme arasında kısa bir süre bocalayan Junior, Ichabod’u eşiğin ortasında bıraktı. Celestina telefona ulaşmadan önce onu yakalamalıydı ve sonra geri dönüp cesedi içeriye çekerdi.

***

Kapıyı hızla kapatan Celestina, kapı tokmağının emniyet kilidini de kapattıktan sonra, şifoniyeri itekaka kapının önüne çektiğinde, kendi gücü karşısında hayret etmişti; o sırada Angel’ın telefondaki kişiye, “Annem mobilyaların yerini değiştiriyor,” dediğini duydu.

Almacı Angel’ın elinden alarak, “O burada,” dedi Bellini’ye, ardından almacı yatağın üstüne fırlattıktan ve Angel’a da, “Benim yanımdan ayrılma sakın,” dedikten sonra, pencereye doğru koşup perdeleri açtı.

***

Suç oluşturan bir eylemde bulunmak ve bunu başarıyla sonuçlandırmak. Böylesine bir eylem ne kadar akıllıca veya düşüncesizce tasarlanırsa tasarlansın ya da toplumdaki çoğu kişi sizin bu eyleminizi ister “iyi” ister “kötü” bir şey olarak düşünsün, hiç mi hiç fark etmezdi. Koşulsuz hareket ettiğiniz sürece, siz bunu sonuçlandırma durumunda olurdunuz, çünkü ister doğru ister yanlış, ister akıllıca ister düşüncesizce olsun, çok az kişi suç oluşturan bir eyleme girişiyordu artık ve kendini böyle bir tehlikeye atanlar da dikkatsiz hareket etmek için aptalca bir nedenleri olmadıkça, başarıyı çoğu kez garantiliyorlardı.

Kesinlikle aptal olmayan Junior, nicedir çektiği acılardan kurtulmak ve yaşamını sürdürmek için bu eyleme girişmişti ve bunu vücudunun her zerresiyle, aklı ve kalbiyle birlikte sürdürüyordu.

Karanlık koridorda üç kapı vardı: Sağdaki bir kapı hafif aralık, soldaki iki kapının her ikisi de kapalı.

Junior önce sağ kapıya yöneldi. Bunu tekmeleyerek açtıktan sonra, art arda iki el ateş etti, çünkü belki bu oda o kaltağın yatak odasıydı ve burada bir tabanca saklıyor olabilirdi. Aynadan kopan parçalar şıngırdayarak yere, seramik kaplı zemine düştü; silâh sesinden çok daha yüksekti çıkan ses.

Junior içinde hiç kimsenin olmadığı banyoyu mahvettiğini fark etti.

Çok fazla takırtı dikkat çekerdi. Şimdi ne bir aşk serüveni yaşamak ve ne ablayı da becerip iki sıfır galip gelmek için zamanı vardı. Celestina’yı öldür, Bartholomew’u öldür ve sonra buradan çek git, buradan çek git.

Soldaki ilk oda. Hareket et. Kapıyı tekmeleyerek aç. Kapının ardında hayli büyük bir mekân olduğunu sezinledi, banyo değildi burası ve içerisi daha karanlıktı. Tabancayı doğrult, bunu iki elinle sımsıkı tut. İki kez çabucak ateş et: Elle boğulan öksürük gibi, elle boğulan öksürük gibi.

Solda elektrik anahtarı var. Junior parlak ışıkta gözlerini kırpıştırdı.

Çocuğun odasıydı burası. Bartholomew’un odası. Canlı ana renklerde mobilyalar. Duvarda ayıcıklı posterler. Ve ne gariptir ki, oyuncak bebekler. Oldukça az sayıda oyuncak bebek vardı odada. Piç oğlanın efemine olduğu belliydi, ama kahretsin, bu özelliğini babasından almış olamazdı.

Burada kimse yoktu.

Yatağın altında veya dolabın içinde birisi olabilir miydi acaba? Oraları aramak zaman kaybı demekti. Kadınla oğlan en son odada saklanıyorlardı büyük olasılıkla.

***

Sapsarı Angel çabucak annesinin yanına koştu ve sanki bunların ardına saklanabilirmiş gibi, perdelerden birini yakaladı.

Pencerenin camları küçük olduğu için, Celestina bunlardan birini kırıp dışarıya çıkamazdı.

Yerleşik, kanatlı bir pencereydi bu. Sağ tarafta, biri altta diğeri de üstte olmak üzere iki kilit mandalı vardı. Ayrıca, çerçevenin taban kısmına yakın bağımsız bir kol ve kanadın alt kısmında da mekanizma yuvası.

Celestina kola bağlı pimi yuvaya oturtmaya çalıştı. Ama pim yuvaya girmedi. Elleri titriyordu. Pimin üstündeki çelik kanatların, yuvanın iç deliklerine denk gelmesi gerekiyordu. El yordamıyla bunları arayıp durdu.

Tanrım, lütfen bana yardım et.

Manyak adam kapıyı tekmeledi.

Bir dakika önce de Angel’ın odasının kapısını tekmelemişti; yüksek bir sesti bu, ama gök gürültüsünü andıran şimdiki ses binadaki herkesi uyandıracak kadar fazlaydı.

Kol yuvaya oturmuştu. Döndür, döndür.

Devriye arabası neredeydi? Neden hiç siren sesi duyulmuyordu? Mekanizmanın gıcırtılı bir ses çıkarmasından sonra, pencerenin iki uzun kanadı dışarıya doğru yavaşça açılmaya başladı ve odanın içi sisli serin havayla doldu.

Manyak adam kapıyı kapıyı bir kez daha tekmeledi, ama şifonyer bunun arkasına dayalı olduğu için, kapı açılmıyordu; adam kapıyı daha sert bir biçimde yine tekmeledi… Kapı açılmıyordu.

“Acele et,” diye fısıldadı Angel.

***

Bir adım geriye giden Junior, kilide nişan alarak iki el ateş etti. İlk kurşun pervazdan bir tahta parçası koparmış, ama ikinci kurşun yalnızca birkaç tahta parçası daha koparmakla kalmamış, pirinç kapı tokmağını da yerinden oynatmıştı.

Junior kapıyı itti, ama Kapı hâlâ açılmamakta direnince, özkontrollü bir adama hiç yakışmayan öfkeli bir çığlık fırlattı; kendisini dinleyenler arasında hiç kimsenin onun eylemde bulunma ve bunu başarıyla sonuçlandırma konusundaki kararlılığından kuşkusu olmayacağını bilmesine karşın, bu davranışı karşısında yine de şaşırmıştı.

Kilide bir kez daha ateş etmek için tetiği çektiğinde, şarjörde kurşun kalmadığını fark etti. Yedek kurşunlar ceplerindeydi.

Ya başarıya ulaşmak ya da yenilgiye uğramak için karar verilmesi gereken şu birkaç saniyede, işin sonunun yaklaştığı bu umutsuz anda, tabancaya kurşun doldurmakla zaman harcamayacaktı. Önce düşünen sonra harekete geçen, doğuştan yenilgiye uğramış bir adamın seçimi olurdu böylesi.

Kapının büyükçe bir parçası kopmuştu. Odadan sızan ışıkta kilidin hiçbir kısmının yerli yerinde olmadığı görülebiliyordu. Arkasına bir mobilya dayalı olan kapının deliğinden içerisini gözetlemişti zaten ve sorun çözüleceğe benziyordu.

Sol kolunu yanına dayayarak, var gücüyle kapıya abandı. Bunun açılmasını engelleyen mobilya her neyse, ağır bir şey olmalıydı, ama iki üç santim kıpırdamıştı. Eğer iki üç santim kıpırdadıysa, bir o kadar daha kıpırdayacağı belliydi, yani hareketli bir şeydi demek; Junior içeriye girmiş sayılırdı artık.

***

Celestina tabanca sesini duymamıştı, ama kapıya saplanan kurşunlar konusunda yanılması mümkün değildi.

Kapının açılmasını geçici olarak engelleyen şifoniyerin bir de aynası vardı. Kurşunlardan biri arka kısımdaki kontrplağı delmiş, sırlı camı örümcek ağı şeklinde çatlatmış, yatağın üstündeki duvara saplanmış ve buradan birkaç alçı parçası koparmıştı.

Pencerenin iki dikey kanadı da ancak yirmi santim kadar açıldıktan sonra, her ikisi de hareketsiz kaldı. Mekanizma, sorununu sanki ‘ppppaslıyım’ sözcüğüyle ifade etmek istermiş gibi gıcırtılı bir raspa sesi çıkardıktan sonra, şimdi tümüyle işlemez olmuştu.

Kanatlı bir melek kadar küçücük olan Angel bile, bu yirmi santimlik aralıktan geçemezdi.

Manyak adam koridorda kükredi.

Kahrolası pencere. Kahrolası, paslı pencere. Celestina tüm gücüyle kolu çevirince kanatlar biraz daha aralanır gibi oldu; kolu bir kez daha çevirdi, ama yuvasından fırlayan kol çerçevenin tabanına düştü.

Bu kez de tabanca sesi duymamakla birlikte, kopan tahta parçalarından anlaşıldığı kadarıyla iki kurşun daha atıldığı belliydi.

Pencereden uzaklaşan Celestina, küçük kızı yakalayıp onu yatağa doğru iteklediği sırada, “Çabuk bunun altına gir” diye fısıldadı. Ama Angel yatağın altına girmek istemiyordu, çünkü bazı geceler gördüğü kâbuslarda umacı hep orada oluyordu.

“Fırla!” diye bağırdı Celestina.

Angel en nihayet eğilip, yere dek sarkan yatak örtülerinin altında kayboldu; en son görünen şey sarı çoraplarıydı.

Üç yıl önce, St. Mary Hastanesi’nde, Phimie’nin onu uyarmasından sonra bu uyarıyı aklından hiç çıkarmayan Celestina, canavar geldiğinde hazırlıklı olacağına yemin etmişti, ama adamın şimdi burada olmasına karşın, kendisi hazırlıklı değildi. Zaman işte böyle çabucak geçer, yaşam süre gelir, sen hem garsonluk yapar hem de üniversiteden mezun olursun, kızın birden büyüyüverir, ama sen sonuçta bir rahip kızısın, merhametin gücüne, barışa inanırsın, alçakgönüllü insanların dünyayı elde edeceklerini düşünürsün ve bu üç uzun yıl boyunca ne bir tabanca satın alırsın ne de kendini savunacak bir önlem ve dünyayı bir gün elde edecek olan alçakgönüllü insanların da yeri gelince saldırıya geçmeleri gerektiğini unutursun her nasılsa, ama böylesine duygulu bir alçakgönüllülük gösterenler kendini savunmaktan bile acizdirler tabii, oysa kötülüğe karşı çıkmamak bir günah olduğu gibi, kendini savunmayı bilinçli olarak reddetmek de pasif intihar anlamına gelen ölümcül bir günahtır, ayrıca senin küçük kızını koruyamaman tıpkı Yahudileri Nazi toplama kamplarına ya da Stalin’i sürgüne götüren tren gibi Cehennem’e yolculuk yapan ekspres trenine alacağın bir bilet anlamına gelir, onun için artık şimdi burada, hiçbir engel tanımayan canavar kapıyı omuzlayıp içeri girdiğinde, ne kadar az zamanın kalmış olursa olsun onunla savaşman gerekir.

***

Junior kapıyı omuzlayıp içeri girdiğinde, kaltak karı ona iskemleyle vurmuştu. Oturma yerine bir minder bağlı olan, arkası tahta dilimli küçük bir iskemleydi bu. Kadın bunu bir beysbol sopası gibi savunmuştu; White ailesinde Jackie Robinson kanı vardı herhalde, çünkü bir beysbol topunu Brooklyn’den Bronx’a dek fırlatacak güce sahipmiş gibi görünüyordu.

Eğer kadın iskemleyi amaçladığı şekilde onun sol tarafına isabet ettirmiş olsaydı, bir kolunu kırar ya da birkaç kaburgasını çatlatırdı. Ama kadının iskemleyi savurduğunu görmüş ve o da çevik bir beysbol oyuncusu gibi hareket ederek yana doğru kaçmış, darbeyi sırtından almıştı. Oysa bu kara darbe spor sayılmazdı, daha çok Vietnam dövüşüne benziyordu. Sanki el bombasına maruz kalmış gibi yere kapaklandı; acıdan çenesi titriyor, dişleri birbirine öylesine şiddetle çarpıyordu ki, eğer dili dişlerinin arasında olsaydı bunu mutlaka ısırırdı.

Ona yeni bir darbe indirmek için kadının bir iki adım gerilemeyeceğini bilen Junior, bundan korunmak amacıyla hemen ileriye doğru yuvarlandı; hareket edebildiğini fark edince aniden rahatlamıştı, çünkü sırtındaki ağrıya bakılacak olursa, kadın onun belkemiğini kırmış ya da onu felç etmiş olsa hiç şaşırmayacaktı, iskemle, kendisinin bir saniye önce çöktüğü yere indi.

Çılgın kahpe bunu öylesine hızla savurmuştu ki, sarf ettiği güçten ötürü kolları uyuşmuş olmalıydı. Geriye doğru tökezlerken iskemleyi de sürüklüyor, ama bunu kaldıramıyordu.

Junior odaya girdiğinde tabancasının yerine bıçağını kullanmayı düşünmüştü. Ama yakın dövüş sürdürecek bir durumda değildi artık. Neyse ki tabanca hâlâ elindeydi.

Kendini çabucak toparlayamayacak ve kadının bir anlık savunmasızlığından yararlanıp ona karşı avantaj sağlayamayacak kadar çok canı yanıyordu. Yine de ayağa kalkmayı başararak geriye doğru çekildi ve cebinden yedek kurşunları çıkardı.

Kadın Bartholomew’u bir yere saklamış olmalıydı.

Dolaba belki.

Ressamı mıhla, çocuğu öldür.

Planlı çalışan bir adamdı o, odaklanan, eyleme girişmeye ve harekete geçmeye hazır olan ve sonra düşünen birisiydi, ama harekete geçebilirse tabii. Çektiği acıdan ötürü ellerini kullanamayacak durumdaydı. Parmaklarının arasından kayan kurşunlar yere düştü.

Yaptıklarınız… hayal bile edemeyeceğiniz bir şekilde size geri dönecektir.

O uğursuz sözcükler yine belleğinde dönüp duruyorlardı, sanki bir banda kaydedilmiş gibi. Ama bu kez söylenilenleri duyuyordu ve duyduğu ses kendi sesinden daha değişik özellikte bir sesti.

Şarjörü tabancanın kabzasından çıkardı. Şarjör neredeyse yere düşecekti.

Elindeki iskemleyi yarı taşır yarı sürükler gibi görünen Celestina, ya sinirlerine hâkim olamadığı ya da kol gücünü yitirdiği için onun çevresinde dolaşıp durmaktaydı veya belki de kendisinin bir anlık gafletinden yararlanmayı düşünüyordu. Ona doğru hamle yapınca, o da onun çevresinde dolaşmaya başladı; bu arada hem gözünü rakibinden ayırmıyor hem de şarjöre kurşun doldurmaya çalışıyordu.

Siren sesleri.

Bartholomew’un ruhu… sizi bulacak… ve hak ettiğiniz en korkunç cezayı size verecektir.

Rahip White’ın biraz dramatik, ama samimi olan sesi geçmişten yükselmiş ve Junior’ın belleğinde saklı olan bu tehdidi bilinçüstüne çıkarmıştı; Junior rahip lojmanında Seraphim’le yaşadığı o tatlı geceyi ve banta kayıtlı bu sözcüklerin kendilerine eşlik etmesini anımsadı.

Rahibin tehdidi unutulmuş ve bilinçaltına bastırılmıştı. O gece yarım yamalak duyduğu bu sözcükler kendisine yalnızca garip bir heyecan vermiş ve onu neredeyse eğlendirmişti; o sırada bunların üzerinde ne ciddi bir biçimde düşünmüş ne de bu sözcüklerin içerdiği, hak edilen cezayla ilgili mesajın üzerinde durmuştu. Ama şimdi bu aşırı tehlike anında, içten içe kaynayan bastırılmış bellekte büyük bir patlama olmuştu; şoka uğrayan Junior, olduğu yerde donup kaldı. Rahip onu lanetlemişti demek!

Siren sesleri gittikçe yaklaşmaktaydı.

Yere düşen kurşunlar halının üstünde parlıyordu. Eğilip onları oradan alsa mıydı acaba? Hayır. Kafatası çatlatacak bir darbeye davetiye çıkartmak olurdu bu.

Beysbol oyununun vurucusu Baptist Celestina yine harekete geçmiş, onun üstüne doğru geliyordu. Ama bir bacağı kırılan, diğeri çatlayan ve arka tahtaları parçalanan iskemle eskisi kadar iyi bir silah değildi artık.

Celestina iskemleyi savurunca Junior yana çekildi, ikinci saldırı da başarısızlıkla sonuçlanınca, soluk soluğa kalan genç kadın bir an duraksadı.

Yoruluyordu kaltak, ama Junior onunla yakın dövüşe girişmekten yine de kaçınıyordu. Celestina’nın saçları darmadağınık olmuştu; gözleri yırtıcı bir aslanınkiler gibi vahşice parlıyordu. Ağzı sanki hırlayacakmışçasına açıktı.

Tıpkı onun annesine benziyordu; bir o kadar deliydi bu kadın.

Şu siren sesleri de ne kadar çok yaklaşmıştı.

Öteki cebine uzanan Junior, birkaç kurşun daha çıkardı. Bunlardan yalnızca ikisini şarjöre sürmek istiyordu, ama titreyen elleri terden ötürü kayganlaşmıştı.

İskemle bir kez daha savruldu; hasar vermeyen darbe onu sadece pencereye doğru geriletmişti.

Sirenler tam buradaydı artık.

Kapı eşiğindeki polisler, elindeki iskemleyi savurup duran kahpe, din adamının laneti… başarılı bir eylemci bile bunların tümüyle başa çıkamazdı. Şimdiki zamandan ayrıl, geleceğe git.

Tabancayı, şarjörü ve kurşunları yere fırlattı.

Kahpe tam ona yeniden saldıracakken, Junior iskemleyi yakaladı. Amacı bunu onun elinden çekip almak değil de, kadını kendisinden mümkün olduğunca uzak tutmak için onu bir kalkan olarak kullanmaktı.

İskemlenin kırık bacağına basan Celestina, dengesini kaybedip yatağın üstüne sırtüstü düştü.

Kendini yaşlanmış bir kedi kadar uyuşuk hisseden ve acı içinde bağıran Junior, yine de pencere pervazına zıplamayı ve çift kanatlı pencereyi omuzlamayı başarmıştı. Kanatlar aralıktı zaten, ama sıkışmış gibi de hareketsiz.

***

Geniş pencere pervazında çömelmiş olarak duran, aralık haldeki çifte kanatları yalnızca kas gücüyle değil, vücudunun tüm ağırlığıyla itmeye çalışarak bunları omuzlayan manyak, yatak odasından kaçmaya çalışıyordu.

Kalbinin hızla çarpmasına ve soluk soluğa kalmış olmasına karşın, Celestina pervaz tahtalarının çatladığını, kanatlardan birinin camının kırıldığını ve madeni kısımların gıcırdadığını duyabiliyordu. Adam kaçacaktı.

Pencere ana caddeye değil, bu evle yandaki evin arasında kalan bir buçuk metre genişliğindeki daracık bir geçide bakıyordu. Polis onun kaçtığını göremeyebilirdi.

Kendisi de ona iskemleyle bir kez daha vurabilirdi, ama iskemle parçalanmıştı. Dizüstü çöken Celestina, yerde duran şarjörü aldı.

Siren sesleri susmuştu. Polisler caddedeki kaldırıma yanaşmış olmalıydılar.

Celestina bu kez yerdeki kurşunlardan birini aldı.

Bir cam şangırtısı daha. Çatlayan tahta sesi. Arkası ona dönük olan manyak, kafese kapatılmış bir canavarın yırtıcılığıyla pencereye yüklendi.

Celestina’nın silah deneyimi yoktu, ama az önce adamın kurşunları şarjöre doldurmaya çalışmasını gördüğü için, bunu kendisi de yapabilirdi. İlk kurşunu şarjöre sürdü. Ardından da ikincisini. Bu kadarı yeterdi herhalde.

Paslı menteşelerin gıcırdamasının ardından, pencere dışa doğru tamamen açıldı.

Apartmanın ön tarafından, bağıran erkek sesleri duyuldu, “Polis!”

Şarjörü tabancanın kabzasına yerleştirirken, “O burada! Burada!” diye bağırdı Celestina.

Ardından, hâlâ dizlerinin üzerine çökük olarak durduğu sırada, silahı kaldırdı; manyağı sırtından vuracaktı; başka şansı yoktu, çünkü deneyimsizliği nedeniyle onun bacağına ya da koluna nişan almayı beceremezdi. Ama bir an, ateş edip etmeme konusunda ikileme düştü. Sonra, ameliyat masasında kanlar içinde ölü olarak yatan Phimie’nin hayali canlandı gözlerinin önünde. Ve tetiği çekti.

Celestina tetiği çekmeden birkaç saniye önce pencere açılmış, adam gözden kaybolmuştu. Onu vurup vurmadığını bilmiyordu.

Celestina pencereye koştu. Sıcak odanın içine gecenin sisli serin havası dolmuştu; eğilip aşağıya baktı.

Tuğla döşeli geçit bir buçuk metre alttaydı. Manyak adam kaçarken çöp tenekelerini devirmiş, ama geri kalanların arasına yığılıp kalmamıştı.

Sisin ve karanlığın ötesinde koşan ayak sesleri duyulurdu. Adam evin arkasından kaçıyordu.

“Silahını bırak!”

Celestina arkasına dönmeden önce, silahı bırakmıştı zaten ve iki polis odaya girdiği sırada, “Kaçıyor,” diye bağırdı.

***

Geçitten bir başka geçide, oradan da caddeye çıkan Junior, sisli gecede koşup dururken, geçmişin Cain’ini bırakıp geleceğin Pinchbeck’ine geçti.

Bu önemli gün boyunca, öğrendiği Zedd tekniklerini kullanarak çılgın öfkesini kanalize etmiş ve bunu yakıcı, kor gibi bir hiddete dönüştürmeyi başarmıştı, ama şimdi bilinçli bir çaba göstermemesine karşın, bu hiddet eriyik beyazı bir gazap halini almıştı.

Sanki kin dolu ruhlarla uğraştığı yetmiyormuş gibi, üç yıldır farkında olmadan rahibin o güçlü lanetiyle de uğraşmak zorunda kalmıştı; yaşamını mahveden kara Baptist büyüsüyle. Geçirdiği kan kusma, ishal ve kurdeşen krizlerinin nedenini şimdi biliyordu artık. Bir gönül arkadaşı bulamaması, Renee Vivi tarafından aşağılanması, iki kez belsoğukluğu kapması, düşünsel katalepsiye girmesi, Fransızcayla Almancayı öğrenememesi, ruhsal yalnızlığı, bedensel boşluğu, Phimie’nin piçini bulup öldürme çabalarının boşa gitmesi: Bunların tümünün ve hatta çok, çok daha fazlasının nedeni o kötü niyetli, intikam güden, riyakâr Hıristiyan’ın yaptığı büyüden kaynaklanmıştı. Sürdürdüğü özgelişimini tümüyle tamamlamış ve ilkel içgüdüleriyle rahatlamış bir adam olan Junior’ın durgun denizlerde, güneşli gökyüzünün altında rüzgâra karşı yelken açıp ilerlemesi gerekirdi aslında, ama bu acımasız gecede sanki fırtınaya yakalanmış gibi, oradan oraya sürüklenip durmasının nedeni akıl, yürek ya da karakter eksikliğinden değil, kara büyüden kaynaklanıyordu.

Bölüm 71

ÜÇ yıl önce Angel’ı St. Mary Hastanesi’nde dünyaya getiren Wally, küçük kızın büyüdüğünü görmek ve onun gereksinim duyduğu babası olmak için, şimdi burada yaşam savaşı veriyordu. Celestina’yla Angel ambulansın arkasından birkaç dakika sonra buraya geldiklerinde, ameliyathaneye alınmıştı bile.

Anne kız St. Mary’ye dedektif Bellini tarafından getirilmişlerdi. Celestina’nın Spruce Hills’de birkaç kez karşılaştığı, ama çok iyi tanımadığı, babasının arkadaşlarından biri olan Tom Vanadium da arabada onlarla birlikteydi; sözcüğün tam anlamıyla patlamaya hazır bir tüfek gibi görünüyor ve sisli caddelerde yanlarından geçen diğer araçlardaki insanlara dikkatle bakarak, manyağı onların arasında kesinlikle bulacağını düşünüyordu sanki.

Celestina’nın bildiği kadarıyla, Tom, Oregon Eyalet Polis Merkezi’nde dedektifti; ama onun neden burada olduğunu bilmiyordu. Ayrıca, yüzünün şimdi neden bu hale geldiği hakkında da hiçbir fikri yoktu. Onu son olarak Phimie’nin cenaze töreninde görmüştü. Kısa bir süre önce evin kapısında karşılaştıklarında ise, kendisini yüzündeki doğum lekesinden tanımıştı.

Babası Tom’a saygı duyar ve onu çok severdi; bu nedenle onun burada bulunması kendisini de rahatlatıyordu. Zaten böylesine kötü bir felaketten sağ çıkabilen birisi olduğuna göre, şimdi mutlaka ona da yardımcı olacak demekti.

Arabanın arka koltuğunda Angel’a sımsıkı sarılırken, az önce verdiği savaşta gösterdiği cesaret ve sükûnet karşısında hâlâ şaşkındı. Ama kendisine ve kızına neler olabileceği düşüncesiyle sonradan paniğe kapılmamıştı, çünkü aklı ve kalbi burada Wally’yle birlikteydi; ayrıca, tüm yaşamı boyunca umut dolu olduğu için, zamanı gelince bu duygu ona çok yardımcı oluyordu.

Bellini, Enoch Cain’in polis araçlarını izleyip ona St. Mary’de saldıracak kadar korkusuz olduğunu sanmadıkları konusunda Celestina’ya güvence vermiş, ama yine de. Yoğun Bakım Ünitesi’ndeki hasta yakınlarına hizmet veren bekleme odasının dışındaki koridorda durması için, üniformalı bir polis görevlendirmişti. Böyle bir önlem aldığına göre, Bellini, Cain’in Pacific Heights’da başladığı işi bitirmek için buraya gelebileceğini hâlâ düşünüyor olmalıydı.

Ölümün sabırla oturduğu ve gülümseyerek beklediği tüm Yoğun Bakım Ünitesi bekleme odaları gibi, bu oda da temiz ama kasvetliydi; sanki burası daha canlı bir şekilde döşense, açgözlü Azrail rahatsız olur ve daha fazla hastanın canını alır, diye düşünülmüştü herhalde.

Gece yarısının ilerleyen bu saatinde bile, yoğun bakımın bekleme odaları tıpkı günün herhangi bir saatindeki gibi, üzüntülü hasta yakınlarıyla dolu olurdu bazen. Ama şimdi burada ölümle pençeleşen tek kişi Wally’miş gibi görünüyordu, çünkü onlardan başka bekleyen kimse yoktu.

Annesinin yatak odasında yaşadıkları şiddetle sarsılan ve Wally’ye tam olarak ne olduğunu anlamayan Angel, ağlamaklı ve kaygılıydı. Anlayışlı bir doktor ona içinde biraz sakinleştirici olan bir bardak portakal suyu ve bir hemşire de iki tane yastık getirdi. Sarı pijamalarının üzerine gülkurusu sabahlığını giymiş olan küçük kız, iki yastık iki iskemleye yerleştirildikten sonra bunların üstüne uzanarak, her zaman olduğu gibi derin bir uykuya daldı; uyandırıldığında uykusu hemen açılırdı Angel’ın.

Celestina’nın ön ifadesini almış olan Bellini, Russian Hill’deki evin gözaltında tutulması konusunda emir vermişti zaten, bu arada Enoch Cain’in evini aramak için izin çıkartması gerektiğinden, bir yargıç bulmaya gitmişti. Ayrıca, şüphelinin arabası Celestina’nın evinin önünde terk edilmiş olarak bulunmuştu. Bellini, adamı kısa sürede bulup tutuklayacaklarından emindi. Ama diğer taraftan, Tom Vanadium ise, Celestina’ya saldırısı sırasında herhangi bir şeyin ters gitmesi olasılığına karşı Cain’in hazırlıklı olduğundan kuşkulanıyor ve onu bulup yakalamalarının çok kolay olmayacağını düşünüyordu. Ona göre bu manyak ya kentte bir yerde saklanıyordu ya da SFPD’nin yetki sınırlarının dışına çıkmıştı.

“Pekâlâ, belki de sen haklısın,” demişti ona biraz kızan Bellini, hastaneden ayrılmadan önce, “ama ben Cain’in evini yasal izinle arayacağım, senin gibi oraya gizlice girerek değil.”

Celestina bu iki adamın arasında samimi bir arkadaşlık olduğunu sezinliyordu, ama belki de yasal olmayan aramayla ilgili bir gerginlikleri vardı.

Bellini oradan ayrıldıktan sonra, Tom, Celestina’ya özellikle Phimie’nin tecavüze uğraması konusunda bir sürü soru sordu. Bu oldukça acı veren bir konu olmasına karşın, Celestina kendisine sorular sorulmasından memnundu. Çünkü eğer dikkatini bunlara veriyor olmasaydı, tüm umutlarına karşın, Wally aklında yüz kere ölmüş olacaktı.

“Baban sanki böyle bir şey olmamış gibi, tecavüz olayından hiç söz etmiyor; ben onun ilahi adalete sığındığını düşünüyorum.”

“Kısmen öyle,” diye ona katıldı Celestina. “Ama esasen, adamın cezalandırılabilmesi için, onun adını Phimie’nin söylemesini istedi. Babam iyi bir Baptist olmasına karşın, intikam almaktan kaçınan birisi değildir.”

“Bunu duyduğuma sevindim,” dedi Tom. Yüz ifadesinden herhangi bir anlam çıkarmak pek kolay değilse de, hafif gülümsemesi alaycı olabilirdi.

“Ve Phimie öldükten sonra… babam hâlâ tecavüzcünün adını öğrenmeyi umuyor, onu hapse attırmayı düşünüyordu. Ama ardından, iki yıl kadar önce, bu fikrini değiştiren bir şey oldu. Bunu yapmaktan birdenbire vazgeçti, yargılamayı Tanrı’ya bıraktı. Eğer tecavüzcü Phimie’nin iddia ettiği kadar sapık birisiyse, biz bu adı öğrenip polise gidersek, Angel’la sen tehlikede olabilirsin diyordu bana. Arı kovanına çomak sokma, uyuyan köpeği uyandırma gibi sözler söylüyordu. Onun fikrini değiştiren şeyin ne olduğunu bilmiyorum.”

“Ben biliyorum,” dedi Tom. “Anladım şimdi. Sana teşekkür ederim. Onun fikrini değiştiren şey bendim… benim yüzüm. Bunu bana Cain yaptı. ‘65 yılının çoğu kısmını komada geçirdim ben. Komadan çıktıktan ve ziyaretçileri kabul edebilecek kadar iyileştikten sonra da babanı görmek istedim. Yaklaşık iki yıl önce… senin dediğin gibi. Max Bellini’den Phimie’nin bir kazada değil, doğumda öldüğünü öğrenmiştim ve Max’in içgüdüleri bunun bir tecavüz olduğunu söylüyordu. Babana bu adamın neden Cain olabileceğini açıkladım ve bana bilgi vermesini istedim ondan. Ama sanırım… orada karşımda oturup yüzüme bakınca, yeryüzünün şimdiye dek gelmiş geçmiş en büyük arı kovanının Cain olduğuna karar verdi ve kızıyla torununu gereğinden fazla tehlikeye atmak istemedi.”

“Şimdi de bu olay oldu.”

“Evet, şimdi de bu olay oldu. Ama baban benimle işbirliği yapsaydı bile, hiçbir şey değişmeyecekti. Phimie onun adını açıklamadığı için, ben Cain’in peşine daha değişik ya da daha etkili bir biçimde düşemeyecektim.

Annesinin yanındaki iki iskemlelik yatakta yatan Angel, uykusunda birkaç küçük sıkıntılı çığlık attı. Düşünde onun çevresini saran şeyler her neyse, bunların civcivler olmadıkları belliydi.

Ona rahatlatıcı sözcükler mırıldanan Celestina, elini küçük kızın başına koyarak, o kötü düş bu dokunuşlarla bitene dek, Angel’in saçlarını okşayıp durdu.

Manyağın Bartholomew takıntısını anlamakta hâlâ zorlanan Tom, birkaç soru daha sorunca, Celestina onun aradığı yanıtı bulduğunu aniden farketti: Phimie’ye defalarca tecavüz ettiği sırada, teypte “Bu Önemli Gün” adlı vaazın çalması konusunda Cain’in sapık ısrarı.

“Phimie manyağın bunu komik bulduğunu söylemişti, ama babamın sesini geri plan müziği olarak kullanmak aynı zamanda… şey, onu heyecanlandırmış, yani belki bu durumda Phimie daha küçük düşeceği için, babam da küçük düşmüş olacaktı. Ama biz işin bu kısmını babama hiç söylemedik. Çünkü ikimiz de bunun bir yarar sağlayacağına inanmıyorduk.”

Bir süre, iskemlesinde öne doğru eğilen ve sanki bunlardan ilham almak istermiş gibi yerdeki vinileks muşambanın donuk desenlerine dikkatle bakıp duran Tom, Celestina’nın söylediklerini iyice düşündükten sonra, “Bağlantı orada, ama bu benim için hâlâ belirgin değil,” dedi. “Yani babasının vaazı eşliğinde ona sahip olmaktan sapık bir zevk aldı… ve belki de fark etmeden, rahibin mesajı kafasının içine dek işledi. Bizim korkak eş katilinin suçluluk duyacak kapasitede birisi olduğunu sanmıyorum… ama belki baban bir tür mucize geliştirmiş ve bunun tohumunu atmış olabilir.”

“Babam domuzları kanatları olduğuna inandırsa, onların bir gün mutlaka uçacaklarını söyler annem.”

“Ama ‘Bu Önemli Gün’ adlı vaazda adı geçen Bartholomew yalnızca bir havari, tarihi bir kişilik ve aynı zamanda en sıradan davranışlarımızın önceden bilinmeyen sonuçları için kullanılan bir benzetme.”

“Yani?”

“Cain’in ondan korkmasını gerektiren gerçek çağdaş birisi değil. Öyleyse Bartholomew adında birisini bulup bu takıntıyı nasıl geliştirdi?” Vanadium sanki yanıtlar oradaymış gibi, Celestina’nın gözlerine baktı, “Gerçek bir Bartholomew var mı? Ve sana saldırmasıyla nasıl bağlantılı bu? Ya da hiçbir bağlantı yok mu?”

“Eğer bu çarpık mantığı çözmek için uzun süre uğraşırsak, biz de onun gibi deliririz sanırım.”

Vanadium başını iki yana salladı. “O kötü ruhlu birisi bence, deli değil. Ve kötü ruhlu olduğu kadar da aptal. Ama bu aptallığının farkına varamayacak kadar fazla kibirli ve mağrur… bu nedenle kendi kapanına yine kendisi düşüyor. Aptal olduğu için de tehlikeli. Sağduyu sahibi akıllı bir adamdan çok daha tehlikeli.”

Tom Vanadium’un farklı tondaki hipnotik sesi, o paramparça yüzündeki gri gözleri, melankolik havası ve belirgin zekâsı kendisine kaya gibi bir sağlamlık veriyor ve onu başka dünyalara ait birisiymiş gibi gösteriyordu.

“Tüm polisler sizin gibi filozof mudur?” diye sordu Celestina.

Vanadium gülümsedi. “Polis olmadan önce rahip olanlarımız… evet, hepimiz böyle laflar yumurtlarız. Geri kalanlarımıza gelince… sayıları pek fazla değil, ama senin düşündüğünden daha fazladır belki.”

Koridordaki ayak sesleri dikkatlerini açık kapıya çekmişti; girişte yeşil giysili bir cerrah duruyordu.

Celestina ayağa kalktı; kalbi göğsünden fırlayacakmış gibi hızla çarpıyor ve kötü haberler getirdiğini sandığı habercinin yanından koşarak kaçmak istemesine karşın, yine de onun ne söyleyeceğini umutla bekliyordu; cerrah altı cümlelik konuşmasını iki saniye içinde bitirdi. “Hastanız ameliyatı atlattı. Bir süre dinlenme odasında kaldıktan sonra, buraya, Yoğun Bakım Ünitesi’ne getirilecek. Durumu kritik. Ama kritik durumun dereceleri var tabii. Bugün sona ermeden, onun bu durumunu kritikten ciddiye döndürebileceğimize inanıyoruz. Hayatta kalmayı başaracaktır.”

Bu önemli gün. Her sonun yeni başlangıçları. Yine de teşekkürler Tanrım; burada bir son olmadı.

Uyuyan Angel ya da Wally için güçlü olması gerektiği düşüncesinden bir an kurtulan Celestina, Tom Vanadium’a doğru döndüğünde, onun gri gözlerinde tıpkı kendisininkine benzer üzüntüyle umudu ve yüzünde de kötülüğe karşı gelen zafer ifadesini bir arada görünce, destek almak için ona yaslandı ve en nihayet ağlamaya cesaret etti.

Bölüm 72

DÜNYANIN onu şimdi Pinchbeck olarak tanıdığı Junior Cain, iğne oyası yastıklarla, Sklent’in tablolarıyla ve Zedd’in kitap koleksiyonuyla dolu olan Ford kamyonetine binip, kentin arka kesimini kullanarak, Bay Area’dan ayrıldı. Walnut Creek’e giden 24 no’lu Eyalet Otoyolu’nu kullanırken, şeytanın adlarından birini taşıyan Diablo Dağı’ndan geçti. Antioch’a giden 4 no’lu Eyalet Otoyolu onu Bethel Adası’nın nehir deltası kesimine getirdi. Kelime dağarcığı geniş olanlar, Bethel’in “kutsal yer” anlamına geldiğini bilirlerdi.

Ardından, manzarası çok güzel olan 160 no’lu Eyalet Otoyolu’na girerek kuzeye doğru ilerledi, ama henüz şafak sökmediği için her yer karanlıktı. Yılan gibi kıvrılan Sacremento Nehri’nin yanındaki 160 no’lu Otoyol’u izlediği sırada, birbirinden uzakta yer alan birkaç küçük kasabadan geçti.

Isleton’la Locke arasında ilerlerken, yüzünde bir yangılanma olduğunun ilk kez farkına vardı. Herhangi bir şişlik, kesik ya da çizik hissetmiyordu gerçi ve dikiz aynasına bakınca gördüğü tek şey, kadınların yüreklerini uyarıcı amfetaminlerden daha fazla hoplatan yakışıklı bir yüzdü yalnızca.

Vücudu da ağrıyordu; aldığı darbeden ötürü özellikle sırtı. Çenesini yere çarptığını anımsayınca, yüzünün fark ettiğinden daha fazla zarar görmüş olabileceğini düşündü. Eğer öyleyse, çok geçmeden morluklar oluşacaktı, ama bunlar zamanla geçerdi; ayrıca, bu morluklar sayesinde bir sürü kadına daha çekici görünebilirdi… onu rahatlatmak isteyen kadınlar kendisini öperek acısını dindirirlerdi… özellikle de onlara bunların sert bir dövüş sırasında, komşusunu bir tecavüzcüden kurtarırken olduğunu söylediğinde. Ama alnında ve yanaklarındaki yangılanma daha da fazlalaşınca, Courtland yakınlarında bir benzin istasyonunda durdu ve satış makinesinden bir şişe Pepsi alarak bir kapsül antihistamini bununla yuttu. Ayrıca kusma önleyici ilacı, dört aspirini ve bağırsaklarında herhangi bir kıpırdanma hissetmemesine karşın, bir de ishal önleyici ilacı. Ve sanki zırh takınmış bir halde, şafaktan bir saat önce Sacremento kentine geldi. İtalyanca ve İspanyolca’da “sacrament” yani dinsel tören anlamına gelen Sacremento’nun diğer bir adı da, Dünya’nın Kamelya Başkenti’dir ve her yıl mart başında burada on günlük bir kamelya festivali düzenlenir; şimdi daha ocağın ortaları olmasına karşın, her yerde bu festivalin afişleri asılıydı. Funda ve çiçek olarak yetişen kamelya, adını bunu on sekizinci yüz yılda Asya’dan Avrupa’ya getiren Cizvit papazı G. J. Camellus’dan almıştır.

Şeytan adları, kutsal adalar, dinsel törenlerle ilgili nehirler ve kentler, Cizvitler: Geçtiği her yerde karşısına çıkan bu spiritüel kavramlar Junior’ı huzursuz etmişti. Bu gecenin lanetli bir gece olduğundan hiç kuşkusu yoktu. Dikiz aynasına bakınca, Thomas Vanadium’un mavi Studebaker Lark Regal’ını peşinde görse, hiç şaşırmayacaktı zaten; Quarry Gölü’nden çıkarılan gerçek araba değil de onun hayaleti olurdu bu ancak ve direksiyonda polisin o pis uyuz maymun ruhu, yanında Naomi’nin ruh buğusu, arka koltukta da Victoria Bressler, Ichabod, Bartholomew Prosser ve Neddy Gnathic: Tıpkı avanak palyaçolarla dolu bir sirk arabası gibi ruhlarla dolu bir Studebaker, ama kapılar açılıp da bu intikamcı ruhlar paldır küldür dışarıya çıksalar, hiç de komik olmazdı doğrusu.

Havaalanına gidip bir özel uçak şirketi bulana, gece güvenlik görevlisi aracılığıyla şirketin sahibini arayana ve çift motorlu bir Cessna’yla hemen Oregon, Eugene’e uçmayı ayarlayana dek, yüzünün ağrıyan yerleri zonklamaya başlamıştı. Aynı zamanda bu yolculukta pilotluk yapan uçak şirketi sahibi, kendisine çekle ya da kredi kartıyla ödemede bulunulması yerine gıcır gıcır banknotlar halinde peşin para verilmesinden ötürü memnundu. Paraları alelacele aldıktan sonra, sanki bunlardan ona da mikrop bulaşacakmış gibi, gizleyemediği bir çekingenlikle, “Yüzünüze ne oldu?” diye sordu Junior’a.

Junior’ın alnında, yanaklarında, çenesinde ve üst dudağında sert, küçük kabarcıklar oluşmuştu; kıpkırmızıydı bunlar ve dokununca çok acıyorlardı. Daha önce kötü bir kurdeşen deneyimi yaşadığı için, bunun yeni, ama daha beter bir şey olduğunu fark etti. “Alerjik tepki,” diye yanıtladı pilota.

Şafaktan birkaç dakika sonra, mükemmel bir havada, Sacremento’dan Eugene’e doğru yola çıktılar. Eğer yüzü annesinin ona küçükken anlattığı peri masallarındaki o minicik kötü trollerin ellerindeki penselerle çimdikleniyormuş gibi olmasaydı, Junior bu manzaranın tadını çıkaracaktı.

Sabah dokuzdan az sonra Eugene’e indiler; onu kentin en büyük alışveriş merkezine götüren taksi sürücüsü, yola bakmaktan çok dikiz aynasından yolcusunun acı çeken yüzüne bakıp durmakla zaman geçirmişti. Arabadan inen Junior, parayı açık camdan sürücüye uzatınca, adam parasını tam olarak alıp almadığına bile aldırmadan, oradan hızla uzaklaştı.

Eğer Junior acısını öfkeyle körüklemiş olmasaydı, bu acı onu ya ağzı pamukçuklu bir köpek gibi ulutur ya da dizlerinin üstüne çöktürürdü. Kabarcıklar öylesine duyarlı bir haldeydiler ki, hafifçe esen meltem bile cildine sanki dikenli bir kamçı gibi vuruyordu. Çektiği acıdan daha güzel olan öfkesiyle güçlenen Junior, araba parkına girip üzerinde kontak anahtarı bırakılan bir araba bulmak umuduyla araçların pencerelerinden içeriye bakmaya başladı.

O sırada, radyo antenine bir tilki kuyruğu bağlı olan kırmızı bir Pontiac’tan yaşlıca bir kadının indiğini gördü. Ve etrafa çabucak bir göz atıp da onlara bakan kimsenin olmadığını anlayınca, 9 mm’lik tabancasını kadının kafasına dayayıverdi.

Ona ateş edebilecek bir ruh hali içindeydi, ama bu silahın susturucusu yoktu. Susturuculu tabanca Celestina’nın yatak odasında kalmıştı. Bu ise, Frieda Bliss’in koleksiyonundan aldığı tabancaydı ve tıpkı Frieda’nın kusmukla dolu olduğu gibi, sesle doluydu.

Yaşlı kadın sanki origamiyle katlanmışçasına, kâğıt hışırtısına benzer bir ses çıkardı. Bir süre kendinde olmayacaktı ve kendine gelince de kullandığı arabanın ne marka olduğunu anımsamak bir yana, kendisinin kim olduğunu bile anımsamayacaktı ve bu arada Junior çoktan Eugene’den ayrılmış olacaktı.

Pontiac’ın yanına park edilmiş olan pikabın kapıları kilitli değildi. Junior büyükanneyi kamyonun ön koltuğuna kaldırdı. Yaşlı kadın öylesine hafif, öylesine sıska ve öylesine hışır hışır bir şeydi ki, insan görüntüsünde, değişime uğramış yeni bir tür dev böcekti belki de. Sonuçta onu öldürmediğine seviniyordu. Büyükannenin diken gibi yakıcı ruhunun oluşturacağı hamam böceği istilasının kökünü kazımak zor olabilirdi. Bu düşünceyle ürperen Junior, kadının el çantasını onun üstüne fırlattıktan sonra, kamyonetin kapısını öfkeyle kapattı.

Ardından, kadının araba anahtarlarını yerden aldı, Pontiac’ın direksiyonuna geçti ve Spruce Hills’e gidene dek uğrayacağı tek durak olan bir eczane aramaya başladı.

Bölüm 73

WALLY Ölüm’le beraber eve gitmemişti, ama dans pistinde birlikte oldukları kesindi.

Celestina ilk kez Yoğun Bakım Ünitesi’ne girdiğinde, cerrahın güvencelerine karşın, Wally’nin yüzü onu hayli korkutmuştu. Gri renkteydi bu yüz ve yanaldan çöküktü; sanki on sekizinci yüzyıldaymışlar ve tedavi için ona bir sürü sülük yapıştırılmış da tüm kanı emilmiş gibi.

Wally henüz kendinde değildi, kalp monitörüne bağlıydı ve koluna bir damar içi serum takılıydı. Burun boşluğuna takılı olan oksijen besleme girişi hafifçe tıslıyor ve açık ağzından hırıltılı soluklar yükseliyordu.

Onun elini tutan Celestina, uzun bir süre yatağın yanında ayakta durdu; Wally hiçbir tepki vermemesine karşın, kendisinin onun burada olduğunu bildiğinden emindi.

İskemleye de oturabilirdi tabii, ama oturursa yüzünü göremezdi.

Bir süre sonra, Wally onun elini hafifçe sıktı ve bu umut verici belirtinin ardından, göz kapakları titreyerek açıldı.

İlk önce şaşkındı, kaşlarını çatarak kalp monitörüne ve üstüne doğru sarkan serum askısına baktı. Celestina’yı görünce bakışları aydınlandı; gülümseyişi ise Celestina’nın yüreğini bir kaç saat önce onun parmağına taktığı elmas yüzük kadar ışıklandırmıştı.

Kaş çatışın ardından gelen gülümsemeyle birlikte, hafif bir sesle konuşan Wally, “Angel…?” dedi.

“Bir şeyi yok. Ona hiçbir zarar gelmedi.”

O sırada içeriye orta yaşlı şişmanca bir hemşire girdi; kalp monitörüne bağlı olan telemetri aygıtıyla hastanın kendine geldiği uyarısını almıştı. Alelacele Wally’nin yanına koşuşturup, onun ateşini ölçtü ve dudakları çatlayan ağzına kaşıkla iki parça buz verdi. Ayrılırken de Celestina’ya anlamlı bir şekilde bakarak, kol saatini tıklattı.

Wally’yle yine yalnız kalan Celestina, “Sen kendine gelince on dakikalık ziyaretlerde bulunabileceğimi söylediler bana,” dedi. “Belki o kadar bile uzun değil.”

Wally tamam anlamında başını salladı. “Yorgunum.”

“Doktorlar senin tamamen iyileşeceğini söylediler bana.” Yine gülümseyen Wally, şimdi fısıltıdan biraz daha yüksek bir sesle konuşuyordu. “Verdiğim düğün sözünü tutmak zorundaydım.”

Öne doğru eğilen Celestina, onun yanağını, sağ ve sol gözünü, alnını ve çatlak dudaklarını öptü. “Seni öyle çok seviyorum ki, artık benimle birlikte olmadığını düşündüğümde, ben de ölmek istedim.”

“Ölmekten asla söz etme,” diye çıkıştı Wally.

Gözlerini kâğıt bir mendille kurulayan Celestina, “Tamam. Asla,” dedi.

“O adam… Angel’ın babası mıydı?”

Celestina bu soru karşısında şaşırmıştı. Üç yıl önce, Pacific Heights’a taşındığında, bu canavarın bir gün onları bulacağıyla ilgili korkusunu Wally’yle paylaşmış, ama bu olasılıktan belki iki buçuk yıldır bir daha hiç söz etmemişti.

Başını iki yana salladı. “Hayır Angel’ın babası değil o. Onun babası sensin. O adam Phimie’ye tecavüz eden kahpe dölü yalnızca.”

“Onu yakaladılar mı?”

“Neredeyse ben yakalıyordum. Kendi tabancasıyla. Ve ona bir iskemleyle vurdum, biraz hırpaladım onu.”

“Vay canına.”

“Sen bir Amazon’la evlendiğini bilmiyordun, öyle mi? diye sordu Celestina.

“Tabii ki biliyordum.”

“Tam polisler geldikleri sırada kaçtı. Onun psikopat olduğunu ve onu hemen bulmazlarsa, bu işi yine deneyecek kadar deli olduğunu düşünüyorlar.”

“Ben de öyle,” dedi Wally kaygıyla.

“Benim eve dönmemi istemiyorlar.”

“Sen onları dinle.”

“Ayrıca, benim St. Mary’de uzun süre kalmamdan bile kaygılanıyorlar, çünkü burada seninle birlikte olduğumu tahmin edermiş.”

“Sen beni merak etme. Bu hastanede bir sürü arkadaşım var benim.”

“Yoğun Bakım Ünitesi’nden yarın çıkacağına iddiasına girerim. Odada telefonun olacak. Seni ararım. Ve en kısa zamanda yine gelirim.”

Wally onun elini daha fazla sıkacak gücü bulmuştu. “Kendine dikkat et. Angel’a da.”

Celestina onu yine öptü. Ardından, “İki hafta,” diye uyardı kendisini.

Wally sanki yerinircesine gülümsedi. “O zamana dek hazır olabilirim, ama balayına çıkamayız.”

“Balayı için yaşamımızın sonuna dek zamanımız olacak,” dedi Celestina.

Bölüm 74

SON zamanlarda her yere yaya olarak giden Paul Damascus, 12 Ocak Cuma günü öğleden sonra geç saatlerde en sonunda rahip lojmanına da yaya olarak ulaşmıştı.

Soğuk rüzgâr kilise kulesinin üstündeki çanın bronz oyuğunda tazı gibi koşuşturup durduğu ve çam ağaçlarının ölü iğne yapraklarını dallarından söküp kopardığı sırada, ulurcasına bir ses çıkarıyor ve yürüyüşü hayli engelliyordu. Rehber kitaplar Oregon kıyısının kışın ılıman bir iklime sahip olduğunu iddia etseler bile, millerce önce, Brookings ve Pistol River kasabalarının arasında, Paul bundan sonra yılın bu mevsiminde bu kadar kuzeye yürümemeye karar vermişti.

Kendisinin bir yabancı olmasına ve habersiz gelmesine karşın, Grace’le Harrison White tarafından sıcak bir dostlukla karşılandı. Kapı eşiğinde, inleyen rüzgârla yarışırcasına sesini yükselten Paul, eğer yeterince çabuk konuşmazsa rahiple karısı sanki onu dinlemeyeceklermiş ve kapıyı onun yüzüne kapatacaklarmış gibi, buraya hangi amaçla geldiğini anlatmaya başladı: “Kendisi öldükten sonra yaşamı diğer sayısız kişilerin yaşamları aracılığıyla uzun süre yankılanacak olan sıra dışı bir kadından size söz etmek için, California, Bright Beach’den buraya dek yürüyerek geldim. Kocası oğullarının doğduğu gece öldü, ama ölmeden önce oğluna Bartholomew adının verilmesini istedi, çünkü “Bu önemli Gün” den çok fazla etkilenmişti. Ve şimdi bu oğlan kör oldu; ben de sizin anneyi biraz olsun rahatlatabileceğinizi umuyorum.” Whitelar Paul’un düşündüğünün aksine onu dikkatle dinlemişler, onu önce içeriye ve daha sonra da akşam yemeğine davet etmişler, hatta geceyi konuk odasında geçirmesi için kendisine ısrar etmişlerdi.

Rahiple karısı Paul’un şimdiye dek karşılaştığı en kibar insanlardı, ama aynı zamanda onun öyküsüyle de fazlasıyla ilgilenmişlerdi. Paul, Agnes Lampion’ın onları etkilemesine hiç şaşırmamıştı, çünkü onun yaşamı açıkça belirgin bir yaşamdı. Ama Paul’u asıl şaşırtan şey, onların kendisinin yaşamıyla da aynı derecede ilgilenmeleri olmuştu. Belki yalnızca kibar davranıyorlardı, ama yine de yaptığı uzun yürüyüşlerin, gördüğü yerlerin ve Perri’yle geçirdiği yaşamın en küçük detaylarını bile öğrenmek istemişlerdi.

Paul cuma gecesi deliksiz bir uyku uyudu; eczaneden eve gelip Joshua Nunn’la sağlık görevlisini Perri’nin yatağının yanında sessizce dururlarken görmesinden bu yana, hiç böyle rahat bir uyku uyumamıştı. O gece düşünde ne ıssız bölgelerde ne de tuzla veya karla kaplı ovalarda dolaştığını gördü; bedenen, aklen ve ruhen dinlenmiş bir haldeydi.

Perşembe günü kilise cemaatinden yakın bir arkadaşlarının ölmesine ve bu olayın onları hem üzmesine ve hem de cenaze için yapacakları birçok görevleri olmasına karşın, Harrison’la Grace onu içtenlikle karşılamışlardı.

Cumartesi sabahı kahvaltı sırasında, “Sanki Cennet’ten yollandınız bize,” dedi Grace Paul’e. “Öykülerinizle, buna en çok gereksinim duyduğumuz bir zamanda bize moral verdiniz.”

Müteveffanın ailesiyle arkadaşları onu anmak için önce burada rahip lojmanında toplanacaklar ve öğleden sonra saat ikide cenaze töreni yapılacaktı.

Cumartesi sabahı Grace’e yardım eden Paul, onunla birlikte yemek hazırlığı yapıp, yemek odasındaki büfenin üstüne tabakları, çatal bıçakları ve bardakları yerleştirdi.

Saat 11:20’de mutfakta büyük bir çikolatalı pastanın üstüne şekerli buzlama sürerken, rahip de hindistancevizli pastanın buzlamasını sürmekle meşguldü.

Telefon çaldığında, bir lavabo dolusu bulaşığı az önce yıkayıp bitirmiş olan Grace, onların buzlamayı doğru sürüp sürmediklerini kontrol ediyor ve bir yandan da ellerini kuruluyordu. Almacı kaldırıp, “Alo”, dediği sırada, evin ön kapısında bir patlama duyuldu.

Büyük bir boom sesi. Döşemeleri sarsan ve duvarları titreten patlama, sanki aynı anda binlerce yarasa buradan uçmaya başlamış gibi, çan kalaslarını gıcırdattı.

Grace almacı elinden düşürmüş, buzlama bıçağı da rahibin parmaklarının arasından kaymıştı.

Kırılan camlardan, parçalanan tahtalardan ve çatlayan alçılardan çıkan seslerin arasında, Paul bir arabanın motor gürültüsünü ve bunun bangır bangır bağıran kornasını duyduğunda, sarhoş ya da dikkatsiz bir sürücünün son hızla rahip lojmanına çarptığından kuşkulandı.

O da bu şaşırtıcı ama belirgin sonuca varan Harrison, “Yaralanan birisi olabilir,” dedikten sonra, arkasından onu izleyen Paul’le birlikte mutfaktan çıkıp yemek odasından geçerek, ön tarafa doğru gitti.

Az öncesine dek burada körfeze bakan bir pencerenin yer aldığı oturma odasının duvarında şimdi güneşli günün göründüğü devasa bir delik açılmıştı. Dışarıdan içeriye taşınmış olan paramparça çalılar, evin ne kadar hasar gördüğünün bir belirtisiydi. Odanın tam ortasında, ters devrilen kanepeyle kırılan birkaç eşyanın yanında, kırık yaylarıyla patlak lastiklerinin üzerinde sola doğru yan yatan paramparça bir kırmızı Pontiac vardı. Kırık ön camın bir bölümü içeriye çöküktü ve içine göçen motor kapağının altından beyaz dumanlar yükseliyordu.

Patlamanın nedenini tahmin etmiş olmalarına karşın, hem Paul ve hem de Harrison tüm bu hasar karşısında şoka uğramışlardı sanki. Arabanın duvara çarptığını anlamışlardı, ama evin bu kadar içine girebileceğini düşünememişlerdi. Binayı böylesine delecek bir hızı Paul hesaplayamıyordu bile; dikkatsizlik ya da alkol bunca hasara neden olur muydu acaba? O sırada arabanın sürücü kapısı açıldı ve kırık bir çay sehpasını omuzlayarak bunu kenara iten bir adam, Pontiac’tan dışarı çıktı.

Önce yüzünden başlamak gerekirse, adamla ilgili iki garip şey vardı. Başı beyaz sargı bezleriyle sarılıydı ve tıpkı Görünmez Adam filmindeki Claude Rains’e ya da başka bir filmde Lauren Bacall’la yeni bir yaşama başlamak için polisleri yanıltmak amacıyla plastik ameliyat geçiren kaçak mahkûm rolündeki Humprey Bogart’a benziyordu. Sargıların üstünden sarı saçları fırlamıştı. Yüzünde açıkta kalan yerler yalnızca gözleri, burun delikleri ve dudaklarıydı.

Adamla ilgili ikinci garip şey de elinde tuttuğu tabancaydı.

Adamın sargılı yüzünün rahipte büyük bir acıma duygusu uyandırdığı belliydi, çünkü kendisini felç eden şoktan kurtulmuş ve silahı fark etmeden adama doğru ilerlemeye başlamıştı. Daha az önce bir ev yıkımı derbisine katılan bir sürücü için hayli çabuk hareket edermiş gibi görünen mumya adam, iki ayağının üstünde hemen dengesini sağlamasının ardından, çabucak Harrison White’a doğru dönüp onun göğsüne iki el ateş etti.

Grace çığlık atana dek, Paul onun kendilerini oturma odasına dek izlediğini fark etmemişti. Grace, Paul’ü itip onun yanından geçtikten sonra, Harrison yere düşerken kocasına doğru koşmaya başladı.

Tabancası hâlâ elinde olan adam, sağ kolunu ileriye uzatmış bir halde, yere düşen rahibe yaklaştı.

Grace White ufak tefekti, ama Paul öyle değildi. Yoksa onun kocasına doğru koşmasını önleyemez ve onu kucaklayıp bir kenara çekemezdi.

Rahip lojmanı temiz, saygın ve hatta güzel bir evdi, ama buna muhteşem denilemezdi. Scarlett O’Hara’ya uygun geniş merdivenlerden yoksundu. Aksine, bu evin dar merdivenlerine oturma odasının bir köşesindeki kapıdan geçilerek gidiliyordu.

Paul, Grace’i ölüme doğru koşmaktan son anda kurtardığında, o köşeye çok yakındı. Ne yaptığını kendi de tam olarak fark etmeden, tıpkı Doktor Savage, Saint veya Islıkçı ya da serüvenlerini okuduğu diğer roman kahramanlarından biri gibi çabucak hareket ederek kapıyı hızla açtığını ve kucağında Grace’le birlikte tek uzun merdivenin yarısını tırmanmış olduğunu gördü.

Arkalarından iki el daha ateş edildiğinde, Paul rahibin artık bu dünyada yaşamadığını anlamıştı.

Grace de anlamıştı bunu, çünkü onun kollarından kurtulmak için daha önce çabalarken, şimdi acı içinde hareketsiz duruyordu.

Paul onu üst kat koridorunda yere bıraktığında, Grace yine de kocasına “Harry!” diye bağırdı ve dar merdivenlere doğru bir kez daha atılmaya çalıştı.

Paul, Grace’i geri çektikten sonra, onu bir gece Önce kendisinin kaldığı konuk odasının açık kapısından içeriye hafifçe iteklerken, “Siz burada kalın ve bekleyin,” dedi.

Yatağın ayakucunda sedir ağacından bir sandık vardı. Pirinç tutamakları olan, yaklaşık bir buçuk metre uzunluğunda, yarım metre genişliğinde ve belki de bir metre yüksekliğinde bir sandıktı bu.

Paul bunu yerden kaldırmaya çalıştığı sırada, Grace’in yüz ifadesini görünce, sandığın ağır olduğunu tahmin etti. Ama bundan tam olarak emin değildi, çünkü kendisi de garip bir durumdaydı; adrenalini öylesine yükselmişti ki, Zeus’un en hızlı şimşek okları bile kalbinin atar damarlarına pompaladığı kanın hızıyla yarışamazdı. Sandık oldukça hafifti, boş da olsa imkânsızdı bu, ama öyleydi.

Konuk odasından nasıl ayrıldığını fark etmeyen Paul, eğilip merdivenlerden aşağıya baktı.

Oturma odasının harabeliğinden çıkan sargılı adamın hızla soluk alıp verirken dudaklarının çevresinde inip kalkan gazlı bezden anlaşıldığı kadarıyla, onun yüzyıllarca önce ölen bir firavun olmadığı ve tüm uyarıları kulak ardı ederek kendisinin mezarını kazan düşüncesiz bir arkeologu cezalandırmak için yeniden canlanmadığı belliydi. Yani sonuçta, Garip Öyküler”de yer alan bir serüven anı değildi bu.

Paul sandığı merdivenden aşağıya fırlattı.

Bir tabanca atışı sesi. Sedir ağacı sandık bir şarapnel gibi patlamıştı.

Acıyla bağıran katil, sandıkla yaptığı göğüs göğse çarpışmada yenik düşerek, pirinç tutamakların tangırtısı arasında, sandığın ağırlığıyla yere yuvarlandı. Yine konuk odasına giren Paul, üzerinde duran gece lambasını yere fırlattığı etajeri kucakladı. Ve ardından bir kez daha merdivenlerin başına geldi.

Alt kattaki katil, sedir ağacı sandığı bir kenara itip ayağa kalkmıştı. Biraz isteksizce de olsa, oturma odasına girip gözden kaybolmadan önce, Tutankamun sargılarının arasından Paul’e bakarak bir el ateş etti.

Paul etajeri yere koyup bekledi; eğer sargılı silahşor geri gelmeye cesaret ederse, bunu da aşağıya fırlatmaya hazırdı.

Alt kattan iki el silah sesi daha duyulduktan bir saniye sonra, rahip lojmanı sanki kıyamet kopmuş gibi büyük bir patlamayla sarsıldı. Gerçek bir patlamaydı bu, sürücüsünün denetiminden çıkan başka bir Pontiac’ın neden olduğu bir sarsıntı değil.

Aşağıdaki oturma odasından turuncu alevler yükselmeye başladığında, Paul bunların sıcaklığını hissetti ve sıcaklığın hemen ardından merdivenlerden yukarıya doğru yağlı siyah dumanlar yığınları yükselmeye başladı.

Konuk odası. Grace’i pencereye götür. Sürgüyü aç. Yararı yok. Sürgü ya bozuktu ya da sıkışmıştı. Pencere camları küçücüktü ve pencere tirizlerinin kırılması da çok zordu.

Grace’i beraberinde çekiştiren Paul, “Soluğunuzu tutun ve çabuk olun,” diye yüreklendirdi onu.

Boğucu dumanlardan ötürü her yeri kurum kaplamıştı. Yakıcı bir sıcaklık ona yangının merdivenlerin üstüne ulaştığını ve şimdi tehlikeli bir biçimde karanlıkta çöreklendiğini söylüyordu.

Dumanlar nedeniyle aniden bir tünel kadar karanlıklaşan koridorun sonundan sızan hafif ışıkta, Paul orada evin ön tarafına bakan bir pencere olduğunu gördü.

Bu pencere kolayca açılmış ve içeriye temiz soğuk havayla birlikte gün ışığı girmişti.

Dışarıda, alevler sağa sola yayılmaktaydı. Evin ön tarafı yanıyordu.

Geriye dönmeleri mümkün değildi. Simsiyah dumanların arasında birkaç saniyede kendilerini kaybederler, yere düşerler veya boğularak ya da yanarak ölürlerdi. Ayrıca cereyan oluşturan açık pencere nedeniyle, alevler arkalarından onlara koridorda hemen yetişirdi.

Grace’in pencereden verandanın damına çıkmasına yardım ederken, “Çabuk, çok çabuk hareket edin,” dedi Paul. Ve kendisi de öksürüp durarak, zehirli kimyasallardan bile acı bir tadı olan balgamı tükürmeye çalıştığı ve aynı zamanda Grace’i izlediği sırada, bir yandan da alev alan gömleğini söndürmeye çalışıyordu.

Sonbahar kırmızısı rengindeki gür yapraklı sarmaşıkları andıran alevler evden yukarı tırmanmaktaydı. Alevlerin sardığı veranda da tutuşmuştu. Üstüne bastıkları padavra tahtaları için için yanıyordu; üzerinde durdukları dam alevler içindeydi.

Grace damın kenarına doğru ilerledi. Ama bağıran Paul, onu durdurdu.

Yerle dam arasındaki yükseklik yalnızca üç metre olmasına karşın, damdan körlemesine atlayarak alevlerin arasına dalarsa, yaşamını büyük riske atmış olurdu. Çimenlere atlaması daha güvenceliydi. Ama eğer beton zemine düşerse, yere çarpma şiddetine göre ya bacağını ya da kürek kemiğini kırardı.

Grace’i yine kucaklayan Paul, sedir ağacı padavralar alev aldığı ve dam sarsılmaya başladığı sırada, mucizevi bir şekilde koşmaya başladıktan sonra, dumanların arasından aşağıya atladı. Ayakkabı tabanlarının alev almasına ramak kalmıştı.

Atlarken arkasına doğru eğilmeye çalıştı; Grace’in altına düşmeyi umuyor ve çimenlik yerine betona çarparlarsa, bir yastık görevi yapmayı düşünüyordu. Ama yeterince arkaya eğilmediği belliydi, çünkü çok şaşırmasına karşın, iki ayağının üzerine, kışın soldurduğu çimenlerin ortasına düşmüştü. Geçirdiği şokla dizlerinin üstüne çöktü. Ve sonra, hâlâ kollarında tuttuğu Grace’i, tıpkı narin Perri’yi yatağına yatırdığı gibi, yavaşça yere bıraktı.

Ardından ayağa fırladı, ya da belki sendeleyerek kalktı, çünkü şimdi bir roman kahramanı mı, yoksa gerçek birisi mi olduğunu kendi bile neredeyse bilmiyordu; hemen olay yerini gözlemeye başladı, sargılı adamı arıyordu. Birkaç komşu çimenliği geçip Grace’e doğru koştular, diğerleri de sokaktan o tarafa doğru yaklaştılar.

Siren sesleri öylesine yüksekti ki Paul dişlerindeki dolguların titrediğini hissetti ve sert bir fren sesi çıkaran kocaman bir kırmızı itfaiye aracı köşeyi döndü; onu hemen ikincisi izledi. Ama artık çok geçti. Rahip lojmanı tamamen alevler içindeydi. Neyse ki kiliseyi kurtarabileceklerdi.

Adrenalini düşmeye başladığı sırada, bu barışsever din adamını, böylesine iyi kalpli bir adam olan Harrison White’i kimin öldürmek isteyeceğini ancak şimdi merak edebilmişti. Ve ardından, “Bu Önemli Gün”, diye düşünürken, yeni başlangıçların kaçınılmazlığı karşısında ani bir korkuyla titremekten kendini alamadı.

Bölüm 75

SIMON Magusson tarafından sağlanan cömert ödeme karşılığında, rahat bir otelde üç odalık bir süit ayırtılmıştı. Bir oda Tom Vanadium için, bir oda da Celestina’yla Angel için.

Süitin üç geceliğine ayırtılması nedeniyle, Tom ancak geç saatlerde kendi odasında kalmayı ve birlikte paylaşılan oturma odasında daha fazla zaman geçirmeyi düşünüyordu.

Cumartesi sabahı saat on birde, St. Mary’den dönüp otele yerleşir yerleşmez, Celestina’nın, komşusu Rena Moller’dan kendisine göndermesini rica ettiği giysileri ve tuvalet eşyasını içeren bavulları getirecek olan SFPD görevlisini bekliyorlardı. Beklerken, üçü birlikte oturma odasındaki servis masasında geç bir kahvaltı da sayılabilecek erken bir öğle yemeği yediler.

Bundan sonraki iki gün de tüm yemeklerini süitte yiyeceklerdi. Cain büyük olasılıkla San Francisco’dan ayrılmıştı. Henüz kaçmamışsa bile, onu yakalamanın zor olduğu büyük bir kentti burası. Yine de, kendini bundan böyle bir koruyucu olarak gören Tom Vanadium’un, herhangi bir riske girmeye artık hiç tahammülü yoktu, çünkü benzersiz Bay Cain kendisinin bir benzersizlik ustası olduğunu kanıtlamıştı.

Tom bu katilin doğaüstü güçlere sahip olduğuna inanmıyordu. Enoch Cain her şeyi önceden gören ve bilen birisi değildi. Daha önce kendisinin de Celestina’ya söylediği gibi, kötülük ve aptallık birlikte yer alır ve bunun sonucunda kibir doğardı. Düşündüğünün yarısı kadar bile akıllı olmayan, doğruyla yanlışı birbirinden ayıramayan, pişmanlık duygusundan yoksun kibirli bir adam bazen öylesine şaşırtıcı bir umursamazlık içinde davranırdı ki, bu ona büyük bir güç sağlardı. Böyle bir insan her şeyi yapabilir, yalnızca deli birisinin aldırmayacağı riskleri göze alır ve rakipleri onun ne yapacağını önceden asla bilemezlerdi; böylece o da herkesi şaşırtan davranışlarda bulunurdu. Ayrıca, eğer hayvanlara özgü bir tür önsezi olan kurnazlığa da sahipse, insandan daha farklı bir yaratık olurdu. Sanki Enoch Cain şeytanın ta kendisiymiş gibi, sanki her sinek, her böcek ve her fare bu katile göz ve kulak sağlarmış gibi, sanki sıradan önlemler onu engelleyemezmiş gibi, sağduyusu Tom’a bir strateji uygulamasını söylemişti.

Dikkatle sürdürdüğü stratejinin yanı sıra Tom son zamanlarda suçluluk kavramı üzerinde de çok düşünmüştü; ama Cain’in suçluluğunu değil, kendisininkini. Ve Cain’in düşünde söz ettiği bir addan yararlanıp, bunu sürdürdüğü psikolojik savaşta kullanarak, sonuçta katilin Bartholomew takıntısının mimarı olmuştu veya mimarı değil de en azından bunun yardımcı çizimcisi miydi yoksa? Eğer Tom onu bu yola hiç itmemiş olsaydı, Cain Celestina’yla Angel’dan uzak durur muydu acaba?

Eş katili kötü bir adamdı ve kendisinin davranışlarını etkileyen güçler göz önüne alınmasa bile, şu ya da bu şekilde, kötülüğünü mutlaka sürdürecekti. Eğer Naomi’yi yangın kulesinde öldürmeseydi, eline bir fırsat geçtiğinde onu başka bir yerde öldürecekti. Eğer kurban Victoria olmasaydı, onun yerine başka bir kadın ölecekti. Eğer Cain, Bartholomew adlı birisinin kendisinin ölümüne neden olacağı şeklinde garip bir takıntıya kapılmasaydı, boş yüreğini onu yine Celestina’ya götürecek olan aynı derecede garip bir takıntıyla dolduracaktı ve bu takıntı Celestina’ya zarar vermese bile, başka birisine zarar verecekti.

Tom yalnızca iyi niyetle hareket etmemiş, ama aynı zamanda Tanrı’nın ona verdiği, kendisinin de yaşam boyu geliştirdiği zekâsını ve muhakeme gücünü kullanmıştı. Yalnızca iyi niyet, Cehennem’e giden yolu oluşturan kaldırım taşlarıydı; ama bu iyi niyet eğer kendisininki gibi deneyimli bir akılcılıkla birleşirse, kuşkulu ve önyargılı davranmayı sağlayabilirdi. Tom daha önceden saptanması gereken olayların eğer böyle yapılmazsa felaketle sonuçlanacaklarını biliyordu, ama bu olayları önceden saptayamadığımıza göre, bunlardan sorumlu tutulamayacağımızı düşünüyordu.

Koyu kremalı böğürtlen, üzümlü kurabiye ve tarçınlı tereyağından oluşan kahvaltının verdiği rahatlığa karşın, yine de bu konuyu uzun uzun irdeleyip durdu. Daha iyi dünyalarda yaşayan daha akıllı Tom Vanadiumlar, Enoch Cain’i mahkeme koridorlarında süründürmek için, bundan daha az acı verici olaylarla sonuçlanan taktikler seçerlerdi. Ama kendisi o Tom Vanadiumlardan biri değildi ki. Sakat kalan ve yaşam mücadelesi veren bu Tom’du yalnızca; ayrıca, daha iyi bir adam olduğunu kanıtlayacak başka bir yerde bu kadar rahat olamazdı.

Üzerine iki şişkin yastık konmuş olan bir iskemlede oturan Angel, arasında söğüş et ve salata olan üç katlı sandviçinden bir lokma kopardığı sırada, “Jambon nereden elde ediliyor?” diye sordu.

Uykusuz ve yoğun olaylarla dolu geçen geceden sonra kendini çok yorgun hisseden Celestina, “Sen bunun nereden elde edildiğini biliyorsun,” dedi esneyerek.

“Evet, ama bakalım o biliyor mu acaba!” diye açıkladı küçük kız.

Sakinleştiricinin etkisiyle hastaneden otele gelene dek uyumaya devam eden ve az önce uyanan Angel, masumiyetini hâlâ koruyan her çocuk gibi, eski neşesine hemen kavuşuvermişti. Wally’nin ne kadar ciddi bir durumda olduğunun farkında değildi tabii, ama Cain’in saldırısını annesinin yatağının izlerken çok korkmuş olsa bile, büyük bir sarsıntı geçirmiş gibi de görünmüyordu.

“Siz jambonun nereden elde edildiğini biliyor musunuz?” diye sordu Tom’a yine.

“Süpermarketten alınıyor,” dedi Tom.

“Supermarket nereden alıyor?”

“Çiftçilerden.”

“Çiftçiler nereden alıyorlar?”

“Onlar bunu jambon asmalarında yetiştiriyorlar:”

Küçük kız kıkırdadı. “Siz böyle olduğunu mu düşünüyorsunuz?”

“Ben oraları gördüm,” diye güvence verdi ona Tom. “Jambon asmalarıyla dolu bir tarladan daha güzel bir şeyi asla koklayamazsın, canım.”

“Saçma,” diye yanıtladı Angel.

“Pekâlâ, sen jambonun nereden elde edildiğini düşünüyorsun?”

“Domuzlardan!”

“Gerçekten mi? Gerçekten de böyle mi düşünüyorsun?” diye sordu Tom, o tekdüze olan ve bazen daha mükemmel olmasını istediği, ama söylediği her şeyi yavanlaştıran ses tonuyla. “Böylesine lezzetli bir yiyeceğin şişko, pis kokulu, kirli, homurtulu yaşlı bir domuzdan elde edilebileceğini mi düşünüyorsun?”

Kaşlarını çatan Angel, jambonun kaynağıyla ilgili olarak bildiği her şeyi yeniden değerlendirerek, parmaklarının arasında didiklediği küçük bir parça lezzetli eti incelemeye başladı.

“Jambonun domuzlardan elde edildiğini sana kim söyledi?” diye sordu Tom.

“Annem.”

“Aa. Tabii, annen asla yalan söylemez.”

“Evet,” dedi Angel, annesine kuşkuyla bakarak, “ama bazen şaka yapar.”

Celestina dalgın bir biçimde gülümsedi. Bir saat önce otele geldiklerinden beri, Spruce Hills’de olan annesiyle babasına şimdi mi telefon etmesi yoksa onlara artık bir nişanlısı olduğunu, bu nişanlının vurulduğunu ve neredeyse ölme tehlikesi geçirdiğini, ama durumunun kritikten ciddiye döndüğünü söylemek için öğleden sonrayı mı beklemesi konusunda karar vermeye çalışıyordu. Tom’a da açıkladığı gibi, Cain’le ilgili haberlerle onları yalnızca kaygılandırmakla kalmayacak, kendisinin iki kat yaşında beyaz bir adamla evleneceğini bildirerek, ikisini de hayli şaşırtacaktı. “Annemle babam önyargılı değildirler, ama uygun olan ve olmayan durumlar konusunda kesin düşünceleri olduğu da bir gerçek.” Bu durum White ailesine göre hiç uygun değildi. Ayrıca ölen bir Baptist dostları için cenaze hazırlıkları yapıyorlardı ve Celestina kişisel deneyimlerinden, onların yoğun bir gün geçireceklerini biliyordu. Ama yine de kahvaltısını didikleyip durduktan sonra, saat on biri on geçe onları aramaya karar verdi.

Ardından, kanepeye oturup telefonu kucağına koydu; numarayı çevirmek için cesaret toplamaya çalıştığı sırada, “Sizin yüzünüze ne oldu?” diye sordu Angel, Tom’a.

“Angel!” diye çıkıştı annesi odanın karşısından. “Saygısızlık bu.”

“Biliyorum. Ama sormadan nasıl öğrenebilirim?”

“Her şeyi öğrenmen gerekmez.”

“Gerekir,” diye karşı çıktı Angel.

“Beni bir gergedan ezdi,” diye açıkladı Tom.

Angel gözlerini kırpıştırarak ona baktı. “O büyük, çirkin hayvan mı?”

“Evet, öyle.”

“Kötü bakışlı gözleriyle, burnunun üstünde boynuz gibi bir şey olan hayvan mı yani?”

“Kesinlikle o hayvan.”

Angel yüzünü buruşturdu. “Ben gergedanuşları sevmem.”

“Ben de öyle.”

“Sizi neden ezdi?”

“Çünkü onun yoluna çıktım.”

“Neden onun yoluna çıktınız?”

“Çünkü etrafıma bakmadan caddenin karşısına geçiyordum.”

“Bana yalnız başıma caddeden geçmem için izin verilmiyor.”

“Şimdi bunun nedenini anladın mı?” diye sordu Tom.

“Üzülüyor musunuz?”

“Neden üzüleyim?”

“Yüzünüz inek tepmiş gibi görünüyor diye.”

“Aman Tanrım,” dedi Celestina kızgınlıkla.

“Sorun değil,” diye güvence verdi ona Tom. Ve ardından, “Hayır, üzülmüyorum,” dedi Angel’a. “Neden üzülmediğimi biliyor musun?”

“Neden?”

“Bunu görüyor musun?” Servis masasının üstündeki karabiberliği Angel’ın önüne koyan Tom, tuzluğu elinde gizledi.

“Karabiberlik,” dedi Angel.

“Ama bunun ben olduğumu varsayalım, tamam mı? İşte ben buradayım, sağıma ve soluma bakmadan kaldırımdan iniyorum…”

Tom, karabiberliği bu sanki dünya umurunda değilmişçesine yürüyen birisiymiş gibi, masa örtüsünün üstünde bir öne bir arkaya sallayarak hareket ettirdi.

“… ve paat! gergedan beni eziyor ve özür dilemek için bile durmuyor…”

Ardından, karabiberliği yan yatıran Tom, homurdanarak bunu yine düzgün bir şekilde masaya koydu.

“… ve caddede ayağa kalktığımda, giysilerimin berbat olduğunu görüyor, yüzümü de bu halde buluyorum.”

“Öyleyse dava açmalısınız.”

“Evet, açmalıyım,” diye ona katıldı Tom, “ama sorun şu…” Tam o sırada, avcunda gizlediği tuzluğu bir sihirbaz ustalığıyla ortaya çıkarıp bunu karabiberliğin yanına koydu. “Bu da benim.”

“Hayır, siz busunuz,” dedi Angel, bir parmağıyla karabiberliği tıklatarak.

“İşte bak, görüyor musun, yaptığımız tüm zor seçimlerle ilgili olan komik şey şu: Eğer biz gerçekten de büyük ve yanlış bir seçim yaparsak, yani eğer gerçekten korkunç bir yanlışlık yaparsak, doğru yolda ilerlememiz için bize başka bir şans daha tanınır. Ben sağıma ve soluma bakmadan kaldırımdan aptalca indiğim anda, her iki tarafa baktığım ve gergedanın geldiğini gördüğüm başka bir dünya yarattım. Ve böylece…”

Bir elinde tuzluğu diğerinde de karabiberliği tutan Tom, önce her ikisini biraz yan yatırdıktan sonra, bunları birbirlerine doğru paralel bir biçimde hareket ettirdi.

“… bu Tom’un şimdi gergedana benzer bir yüzü olmasına karşın, diğer Tom’un kendi dünyasında sıradan bir yüzü var. O zavallı Tom, yüzü öyle sıradan ki.”

Tuzluğu incelemek için öne doğru eğilen Angel, “Onun dünyası nerede?” diye sordu.

“Bizim dünyamızla birlikte, tam burada. Ama biz onu göremiyoruz.”

Angel odanın etrafına bakındı. “Alice Harikalar Ülkesinde”ki sürekli gülümseyen kedi gibi görünmez birisi mi o?”

“Onun tüm dünyası bizimki kadar gerçek, ama biz o dünyayı göremiyoruz ve o dünyadaki insanlar da bizi göremiyorlar. İyi bir yaşam sürmek ve doğru olanı yapmak için, bir sürü şansa sahip olduğumuz milyonlarca dünya var burada, tümü de aynı yerde.” Ama tabii Enoch Cain gibi insanlar, ancak iki kötülükten birini seçmenin dışında, doğrunun ve yanlışın arasında asla bir seçim yapamazlar ve kendileri için umutsuzlukla dolu onlarca dünya yaratırlarken, başkaları için de acı dolu bir o kadar dünya daha yaratmış olurlardı.

“İşte,” dedi Tom, “benim neden üzülmediğimi şimdi anladın mı?”

Angel bakışlarını tuzluktan Tom’un yüzüne çevirdikten ve bir süre bu yüzdeki yara izlerini inceledikten sonra, “Hayır,” diye yanıtladı.

“Ben üzülmüyorum,” dedi Tom, “çünkü bu dünyada yüzümün böyle olmasına karşın, başka bir dünyada bir ben daha olduğunu biliyorum… aslında, başka dünyalarda yüzü böyle olmayan daha bir sürü Tom Vanadium’un olduğunu yani… ben oralarda gayet iyiyim, teşekkür ederim.”

Onun söylediklerini bir kez daha düşünen küçük kız, “Ben üzülürdüm,” dedi. “Siz köpekleri sever misiniz?”

“Köpekleri kim sevmez?”

“Ben bir köpek yavrusu istiyorum. Sizin hiç köpek yavrunuz oldu mu?”

“Küçük bir çocukken.”

Hâlâ kanepede oturan Celestina, en sonunda annesiyle babasının Spruce Hills’deki telefonlarının numarasını çevirecek cesareti kendinde bulmuştu.

“Siz köpeklerin konuşabildiklerini düşünüyor musunuz?” diye sordu Angel.

“Biliyor musun,” dedi Tom, “bunu aslında hiç düşünmemiştim.”

“Ben televizyonda bir atın konuştuğunu gördüm.”

“Pekâlâ, eğer at konuşursa, köpek neden konuşmasın?”

“Ben de öyle düşünüyorum.”

Hat bağlandığında, Celestina, “Merhaba Anne, benim,” dedi.

“Kedilere ne dersiniz?” diye sordu Angel.

“Köpekler konuşursa, kediler neden konuşmasın?”

Celestina’nın sesinden kaygılandığı belliydi, “Orada neler oluyor, Anne?” diye sordu.

“Ben de öyle düşünüyorum,” dedi Angel.

Tom iskemleyi geri itip ayağa kalkarak, Celestina’nın yanına gitti.

Kanepeden fırlayan Celestina, “Anne, orada mısın,” diye sorduktan sonra, Tom’a doğru döndü; yüzü bembeyazdı.

“Ben konuşan bir köpek istiyorum,” dedi Angel.

Tom, Celestina’ya doğru uzandığı sırada, “Ateş ediliyor,” dedi genç kadın. “Silah sesleri var.” Celestina bir eliyle almacı tutuyor ve diğer eliyle de, sanki bu uyanmak istediği bir kâbusmuş gibi, saçlarını çekiştiriyordu. “O adam Oregon’da.”

Eşsiz Bay Cain. Şaşırtıcı sihirbaz. Benzersizlik ustası.

Bölüm 76

ÇIBANLAR.

Çalıntı bir siyah Dodge Charger 440 Magnum’la Spruce Hills’i hemen terk eden Junior Cain, polis denetiminin yoğun olduğu Interstate 5’ten uzak durarak, güney Oregon’ın dolambaçlı yolları elverdiği kadarıyla, bir an önce Eugene’e gitmeye çalışmıştı.

“Tam söylemek gerekirse, kızıl renkli kabarcıklar.” Arabayı kullandığı sırada, hem sevinç kahkahaları atıyor hem de çektiği acıyla ve kendine acıma duygusuyla gözyaşlarına boğuluyordu. Vudu büyücüsü Baptist ölmüş ve onun ölümü sonucunda kara büyü bozulmuştu. Yine de, bu son etkili krize dayanmak zorundaydı.

“Çıban, yangılı, irinli bir kıl kesesi ya da böyle bir gözenektir.”

Eugene’deki havaalanına yarım mil uzaklıkta bir caddede Dodge’u park etmiş, uzun süre arabada oturup sargılarını dikkatle çözmüş ve eczaneden satın aldığı keskin kokulu yararsız merhemi kâğıt mendille silmeye başlamıştı. Ama Kleenex’i yüzüne hafifçe değdirmesine karşın, öylesine büyük bir acı duymuştu ki, neredeyse bayılacaktı. Dikiz aynasına baktığında, içleri sarı iltihapla dolu, iğrenç, kocaman kırmızı şişlikler görünce, bir iki dakika gerçekten de kendinden geçerek bir düş bile görmüştü; düşünde kendisi muhteşem, ama anlaşılmayan bir yaratıktı ve ellerinde meşalelerle yabalar olan köylüler fırtınalı gecede onu aramak için peşine düşmüşlerdi; ardından, çıbanların zonklamasıyla kendine gelmişti.

“Çıbanlar birbirleriyle bağlantılı kızıl kabarcıklardır.”

Junior aslında gazlı bezleri yüzünde bırakmak istemiş, ama havaalanı görevlilerinin yüzü sargılı bir adamın Spruce Hills’de bir rahibi öldürdüğü haberini almış olabileceklerinden korktuğu için, bunları çıkarmak zorunda kalmıştı; Sonra, Dodge’u park ettiği yerde terk ederek, Sacrementolu pilotun onu beklediği özel servis terminaline doğru alelacele yürümüştü. Yolcusunu görünce şaşkına dönen pilot, “NEYE karşı alerjik tepki bu?” diye sormuştu.

“Kamelyalara,” demişti o da, çünkü Sacramento, Dünya’nın Kamelya Başkenti’ydi ve Junior’ın tek istediği şey, yeni Ford kamyonetini, Sklentler’ini, Zedd koleksiyonunu ve gelecekte yaşamak için gereksinimi olan her şeyini orada bıraktığı bu kente geri dönmekti. Pilot şaşkınlığını gizleyemiyor ve Junior da eğer dönüş parası kendisine peşin olarak ödenmezse, onun tehlike yaratabileceğini biliyordu.

“Normal koşullarda, ben size rahatlamanız ve akıntıyı hızlandırmanız için, her iki saatte bir sıcak kompres uygulamanızı önerirdim ve ayrıca bir antibiyotik yazıp sizi eve yollardım.”

Kamelya festivalinden yalnızca altı hafta önce, cumartesi öğleden sonra şimdi burada, Sacremento’daki bir hastanenin acil servisinde bir yatakta yatan Junior, sadece doktorculuk oynuyormuş kadar genç görünen bir doktor onunla ilgilendiği sırada, hâlâ acı çekiyordu.

“Ama şimdiye dek, hiç böyle bir vaka görmedim. Çıbanlar genellikle ensede çıkarlar. Ve koltuk altıyla kasık gibi nemli bölgelerde. Yüzde fazla oluşmazlar. Ayrıca, bu kadar çok sayıda da olmazlar. Gerçekten de, ben böyle bir şeyi hiç görmedim.”

Tabii ki sen böyle bir şeyi hiç görmedin, adi yeni yetme avanak. Sen bunu görecek yaşta değilsin henüz ve kendi büyük babandan daha yaşlı olduğunda bile böyle bir şeyi göremezsin, Dr. Kildare, çünkü bu çıbanlar gerçek bir vudu Baptist büyüsü sonucunda oluştular ve çok sık görülmezler.

“Çıbanların patlak verdiği yerin mi, bunların sayısının mı, yoksa büyüklüklerinin mi ender görüldüğünden emin değilim.”

Sen karar vermeye çalışana dek, bana bir bıçak uzat da senin şahdamarını keseyim, beyinsiz yeni mezun seni.

“Onun için, size bu gece burada yatmanızı ve bu çıbanların hastane koşulları altında neşterle alınmasını önereceğim. Bazıları için steril bir iğne kullanacağız, ama bazıları öyle büyük ki, bunlar için neşter kullanmamız gerekecek, böylece çıban kabuklarını da alabiliriz. Bu işlem genellikle lokal anesteziyle yapılır, ama sizin durumunuz genel anestezi gerektirmemekle birlikte, sizi biraz sakinleştireceğiz… yani sizi hafifçe uyutacağız.”

Aslında ben seni hafifçe uyutacağım, çenebaz gerzek. Doktor diplomanı nereden aldın sen geveze dangalak? Botswana’dan mı? Yoksa Tonga Krallığı’ndan mı?

“Sizi doğruca buraya mı getirdiler yoksa danışmada tüm sigorta işlemlerinizi yaptırdınız mı, Bay Pinchbeck?”

“Nakit vereceğim,” dedi Junior. “Ne kadar depozito gerekiyorsa, bunu nakit olarak ödeyeceğim.”

Acil servis odasındaki yatağı çevreleyen perdeye doğru uzanan doktor, bunu açtığı sırada, “Öyleyse ben de hazırlıklara başlayayım,” dedi.

“Tanrı aşkına,” diye yalvardı Junior, “bana ağrı kesici türü bir şey verebilir misiniz lütfen?”

Oğlan çocuğu zekâlı doktor, Junior’a doğru dönüp ona öylesine sahte bir acıma duygusuyla baktı ki, eğer gündüz erken saatlerde gösterilen en adi televizyon dizilerinden birinde doktorculuk oynuyor olsaydı bile, aktörler birliği kimliği elinden alınır, işten kovulur ve bir televizyon kanalının canlı özel haber yayınında büyük olasılıkla kırbaçlanırdı. “Bu işlemi öğleden sonra yapacağımız için, anesteziden önce size ağrı kesici vermek istemiyorum. Ama merak etmeyin, Bay Pinchbeck. Biz bu çıbanları neşterle aldıktan sonra, uyandığınız zaman sancınız yüzde doksan azalmış olacak.”

Bir sefil gibi acı çeken Junior, şimdi bıçak altına yatmayı bekliyordu; birkaç saat önce bunun için böylesine can atması mümkün bile değildi. Ama bu ameliyat onu on üç yaşından geçen perşembeye dek yaşadığı tüm cinsel ilişkilerden çok daha fazla heyecanlandırmıştı.

Yeni ergen doktor üç arkadaşıyla birlikte geri döndü; üçü de böylesine bir vakayı uzaktan yakından hiç görmediklerini bildirmek için burada toplanmışlardı sanki. Aralarında en yaşlı olanı, miyop, kel kafalı şişko, Junior’a medeni durumu, aile ilişkileri, gördüğü düşler ve kendini değerlendirmesiyle ilgili bir sürü detaylı soru sormakta ısrarlıydı; adamın psikosomatik nedenler olasılığı üzerinde duran bir klinik psikiyatrisi olduğu belliydi.

Moron herif.

En sonunda ona o iğrenç ameliyat önlüğünü giydirdiler ve anesteziye başladılar; başucunda ondan hoşlandığı belli olan bir hemşire duruyordu ve ardından, Junior bilincini yitirdi.

Bölüm 77

15 OCAK Pazartesi gecesi, Paul Damascus, Grace White’la birlikte San Francisco’daki otele geldi. İki günden beri, Paul, Grace’i Spruce Hills’de hiç yalnız bırakmamış, her iki gece onun odasının dışındaki koridorda yerde uyumuş ve başkalarıyla beraberken de yanından hiç ayrılmamıştı. Harrison’ın bu sabah yapılan cenaze törenine dek, Grace’in arkadaşlarından birinin evinde kalmışlar ve sonra anneyle kızın buluşması için uçakla buraya, güneye gelmişlerdi.

Tom Vanadium bu adamdan hemen hoşlanmıştı. Polis içgüdüsü ona Damascus’un dürüst ve güvenilir olduğunu söylüyor, rahip içgüdüsü de daha etkin niteliklerden söz ediyordu.

Paul’e mönüyü uzatan Tom, “Biz de oda servisine akşam yemeğini ısmarlamak üzereydik,” dedi.

Grace yemek yemek istemiyordu, ama şimdiye dek Celestina’nın sevdiği yemekleri öğrenmiş olan ve annenin de kızıyla aynı zevki paylaşacağını tahmin eden Tom, onun için de birkaç şey seçti.

İki acılı kadın oturma odasının bir köşesinde baş başaydılar; gözyaşları içinde, dokunaklı bir şekilde, sessizce konuşuyorlar ve yaşamlarındaki bu ani, derin ve korkunç boşluğu doldurmak için birbirlerine nasıl yardım edebileceklerini tartışıyorlardı.

Celestina cenaze merasimi için Oregon’a gitmek istemiş, ama Tom, Max, Spruce Hills polisleri ve genç kadının pazar gününe dek neredeyse her saat başı telefonla konuştuğu Wally Lipscomb bu yolculuğa kesinlikle karşı çıkmışlardı. Enoch Cain gibi deli ve aldırmaz birisi, onu cenaze evinde ya da mezarlıkta bulabilir ve polis korumasına karşın, ona yine saldırabilirdi.

Yaslı kadınlara katılmayan Angel, televizyonun karşısında yere oturmuş. Tabanca Dumanı adlı filmle The Monkees grubunun konseri arasında kanal değiştirip duruyor ve her ikisine de dikkatini veremeyecek kadar küçük yaşta olmasına karşın, Mareşal Dillon savaşırken ara sıra o da tabanca seslerini taklit ediyor ya da The Monkees’le birlikte kendi uydurduğu şarkıları söylüyordu.

Bir kez, televizyonu bırakarak, Paul’le birlikte oturup konuşan Tom’un yanına geldi. “Tabanca Dumanı’yla The Monkees televizyonda her ikisi de aynı anda yan yana gibiler. Ama The Monkees grubunun üyeleri kovboyları göremiyorlar, kovboylar da The Monkees’i.”

Paul’e göre bu çocukça bir konuşma olmasına karşın, Tom küçük kızın, kendisinin yaralı yüzü için neden üzülmediğini açıklamasıyla ilgili konuya değindiğini anlamıştı: iki Tom’u simgeleyen tuzluk ve karabiberlik, onu ezip kaçan gergedan, tümü bir tek yerde olan farklı dünyalar. “Evet, Angel. Benim sana sözünü ettiğim şeye benziyor bu.”

Angel televizyona geri döndü.

“Özel bir çocuk bu,” dedi Tom anlayışlı bir biçimde.

“Gerçekten de çok şirin bir çocuk,” diye ona katıldı Paul.

Şirinlik, Tom’un düşündüğü bir nitelik değildi.

“Büyükbabasının ölümünü nasıl karşıladı?” diye sordu Paul.

“Sanki bu bir oyunmuş gibi.”

Angel büyükbabasıyla ilgili olarak ona söylenenler konusunda bazen üzüntülü gibi duruyor ve mahzun, sıkıntılı görünüyordu. Ama sonuçta henüz üç yaşında bir çocuktu ve ölüm gerçeğini kavrayamayacak kadar küçüktü. Eğer Harrison White, U.N.C.L.E’den Gelen Adam ya da Lucy Show sırasında az sonra kapıdan içeriye girmiş olsa, belki de hiç şaşırmayacaktı.

Oda servisi garsonunun gelmesini bekledikleri sırada, Tom, Paul’den Enoch Cain’in rahip lojmanına saldırmasıyla ilgili detaylı bir bilgi aldı. Bu bilginin çoğunu Spruce Hills yetkililerine yardımcı olan eyalet polisi cinayet masası bölümündeki arkadaşlarından öğrenmişti zaten. Ama Paul’un anlattıkları daha canlıydı. Katilin çarpık içgüdüleri ne olursa olsun, saldırının şiddeti Tom’u, Cain serbest dolaştığı ve belki de yaşadığı sürece Celestina’yla annesinin ve tabii ki Angel’ın büyük bir tehlike içinde olduklarına inandırmıştı.

Yemekler gelince, Tom iştahları yoksa bile Angel’ın hatırına masaya oturmaları için Celestina’yla Grace’i ikna etti. Bunca karmaşadan ve şaşkınlıktan sonra, çocuğun sağlanabildiği kadar düzenli bir ortama gereksinimi vardı. Aileyle arkadaşların bir akşam yemeği masasında toplanmalarının dışında, kötü ve üzücü bir günü normale döndürmek için daha başka ne yapılabilirdi ki zaten.

Sanki konuşmadan anlaşmış gibi davranmalarına ve ölümden söz etmemelerine karşın, herkes neşesizdi. Angel yemeğini yemek yerine bunu tabağının kenarına itip duruyordu. Onun bu hali Tom’un dikkatini çekmişti; bunu kendisinden farklı olarak yorumlayan Celestina da kaygılıydı.

Kendi tabağını bir kenara iten Tom, cebinden katillere olduğu kadar küçük çocuklara da iyi hizmet veren bir çeyreklik çıkardı.

Onun parmak boğumlarının üstünde bir uçtan diğer uca dönüp duran çeyrekliği gören Angel’ın gözleri parlamıştı. “Bunu yapmayı ben de öğrenebilirim,” diye iddia etti.

“Ellerin daha büyüdüğünde, yapabileceğinden eminim,” diye ona katıldı Tom. “Aslında, bir gün bunu sana öğretebilirim.”

Ardından, çeyrekliği sağ elinde saklayıp sol elini sağ elinin üstünde sallayarak, “Hokus pokus, şıngır mıngır çeyrekus,” dedikten sonra, sağ elini açtı; ama çeyreklik kaybolmuştu.

Başını yana doğru eğen Angel, onun sağ elini açarken kapadığı sol elini inceledi. “İşte orada.”

“Yanılıyorsun korkarım.” Tom sol elini açtığında, avcu hırsızlar ülkesindeki kör bir dilencinin eli gibi boştu. Bu arada, sağ eli yine yumruk haline gelmişti.

Küçük kızın hatrına onu neşelendirmek isteyen Grace, “Çeyreklik nereye gitti?” diye sordu torununa.

Tom’un yumruk yaptığı sağ eline kuşkuyla bakan Angel, “Orada değil,” dedi.

Bunun boş olduğunu göstermek için sağ elini açan Tom, “Prenses haklı,” dedikten sonra, küçük kıza doğru uzanıp onun kulağından çeyrekliği aldı.

“Sihirbazlık değil bu,” diye belirtti Angel.

“Ben öyle olduğunu düşünüyorum,” dedi Celestina.

“Ben de öyle,” diye ona katıldı Paul. Ama Angel fikrinden caymıyordu. “Hayır. Ben bunu öğrenebilirim. Tıpkı kendi kendime giyinmeyi ve teşekkür ederim demeyi öğrendiğim gibi.”

“Evet, öyle,” diye ona katıldı Tom. Ve sonra, eğik başparmağını işaret parmağının kıvrımına dayayarak, çeyrekliği havaya fırlattı. Madeni para havada dönerken, her iki elinin boş olduğunu göstermek ve seyircilerinin dikkatini dağıtmak için, ellerini havaya kaldırıp parmaklarını açtı. İkinci kez yukarıya doğru baktıklarında, para artık havada dönmüyordu; herkes şaşırmıştı. Çeyreklik sanki büyülü bir satış makinesinin para deliğinin içinde kaybolmuş gibiydi.

Yemek masasının etrafında oturan büyükler bu gösteriyi alkışladılar, ama çetin küçük seyirci paranın nerede olduğunu anlamak için, gözlerini kırpıştırıp önce tavana, sonra da su bardaklarının ve kremalı mısır gevreğinin içine baktı. Ardından Tom’a dönüp, “Sihirbazlık değil bu,” dedi.

Grace, Celestina ve Paul, Angel’ın bu eleştirici yargısı karşısında şaşırıp kalmışlardı.

Küçük kız yine de fikrinden caymıyordu. “Sihirbazlık değil bu. Ama belki bunu yapmayı hiçbir zaman öğrenemem.”

Angel’ın bu sözleri karşısında, Tom’un tüyleri diken diken olmuştu.

Çocukluğundan beri böyle bir anı bekliyordu aslında… eğer gerçekten de O an buysa… ve yaşamayı çok arzu ettiği bu anın geleceği konusunda neredeyse umudunu yitirmişti. Kendisininki gibi sezilere sahip fizikçiler ya da matematikçiler, keşişler veya mistikler olabilirdi, ama kırmızı kemeriyle iki kırmızı kurdelenin dışında baştan aşağı gece mavisi bir kıyafet giyen üç yaşında bir kızın aynı sezilere sahip olabileceğini asla düşünmemişti.

Angel’a, “Pekâlâ, ama bu bana tamamen sihirbazlıkmış gibi geliyor… yani havaya fırlatılan para numarası” dediğinde, Tom’un ağzı kupkuruydu.

“Sihirbazlık, bunun nasıl yapıldığını kimsenin bilmediği bir şeye benzer.”

“Peki sen çeyrekliğe ne olduğunu biliyor musun?”

‘Tabii.”

Tom sesinin çatallı çıkmasını engellemek için yeterince tükürük üretemiyor gibiydi. “Öyleyse bunu yapmayı öğrenebilirsin.”

Angel başını iki yana salladığı sırada, kırmızı kurdeleleri uçuştu. “Hayır. Çünkü siz çeyrekliği oradan oraya hareket ettirmediniz.”

“Nereden nereye hareket ettirmedim?”

“Bu elden oraya, diğerine ya da başka bir yere.”

“Peki, ben onu ne yaptım?”

“Tabanca Dumanı’na attınız,” dedi Angel.

“Nereye?” diye sordu Grace.

Kalbi hızla çarpan Tom, pantolonunun cebinden başka bir çeyreklik çıkardı. Şimdi büyüklere uygun bir numara yapacaktı… Sihirbazlar gibi hızlı hızlı konuşup on parmağını kullanacaktı… Çünkü sihirbazlıkta da, tıpkı mücevher yapımında olduğu gibi, eğer etkili bir biçimde parlaması gerekiyorsa, her elmasın uygun yerleştirilmesi gerekmekteydi.

Bu becerisini sürdürürken biraz titiz davranacak olmasının nedeni, büyüklerin Angel’ın gördüğü şeyi görmemelerini istemesiydi; onların bunu el çabukluğu ya da sihirbazlık olarak düşünmelerini yeğliyordu. Her zamanki hareketlerinin ardından, madeni parayı kısa bir süre avcunun içinde tuttuktan sonra, hızlı bir bilek hareketiyle bunu, onun ne yaptığına sürekli olarak dikkat eden Angel’a doğru fırlattı.

Çeyreklik ortadan kaybolunca, üç büyük de hayretle bağırarak Tom’u yine alkışlayıp, bu gösterinin sonunda onun aniden kapanan eline baktılar. Ama Angel o anda dikkatini masanın üstünde havadaki bir noktaya vermişti. Bir süre kaşlarını çattıktan ve oraya bakıp durduktan sonra, gülümsedi.

“O çeyreklik de Tabanca Dumanı’na mı gitti?” diye sordu Tom, boğuk bir ses tonuyla.

“Belki,” dedi Angel. “Ya da The Monkees’e gitti belki… veya belki de gergedanuşun sizi ezmediği yere.”

Boş ellerini açan Tom, eline bir bardak aldı. Bardakta tıngırdayan buz parçaları sakin görünen yüzünü yalancı çıkarıyordu.

“Siz jambonun nereden elde edildiğini biliyor musunuz?” diye sordu Angel Paul’a.

“Domuzlardan,” dedi Paul.

“Yoooooooo,” diye bağırarak kıkırdadı Angel.

Celestina merakla Tom Vanadium’a bakıyordu. Madeni paranın havada kaybolduğunu aslında görmemesine karşın, bu kayboluşun etkisini hissediyordu. Ama hissettiği diğer bir şey de, bu numaranın el çabukluğundan daha farklı bir anlam taşımasıydı.

Celestina duygularını tam olarak irdeleyemeden, Tom onlara bu el çabukluğu numaralarını kendisine öğreten Fantastik Firavun Kral Obadiah’ın öyküsünü anlatmaya başladı. Daha sonra, yemek bitmesine karşın hâlâ masada oturup kahvelerini içerlerken, konuşmalar bir anda ciddileşti; ama yine de Harrison White’dan söz edilmiyordu. Konu iki kadınla küçük kızın ne kadar bir süre daha saklanacakları ve normal yaşamlarına ne zaman dönebilecekleriydi. Celestina önlem alınmasından vazgeçip Pacific Heights’a geri dönmek istiyordu. Tom onun mücadeleci olduğunun farkındaydı. Saklanmak genç kadını öfkelendiriyordu. Normal yaşama döneceği bir hedef tarih saptamadan geçen her gün ve her saatle yalnızca sabrını değil, muhakeme gücünü de yitirecek ve belki de mantığı yerine duygularıyla hareket etmeye başlayacaktı.

Tom ise, eğer katil bu arada yakalanmazsa, Celestina, Enoch Cain’in saldırısını henüz aklından çıkarmadan, iki hafta daha saklanmayı önermekteydi. “Eğer sen buradan Wally’nin evine gidersen, oraya çok iyi bir alarm sistemi taktırmak isteyeceksin ve bir süre için yasaklı bir yaşam sürmen gerekecek ve belki de ücretini karşılayabilirsen kendine bir koruma tutacaksın. Bana göre yapılacak en akıllıca iş, Wally iyileşir iyileşmez San Francisco’dan taşınmaktır. O erken emekli olmuş, öyle değil mi? Ve bir ressam da her yerde resim yapabilir. Buradaki mallarınızı satın, başka bir yerde yeni yaşantınıza başlayın ve kolayca izlenemeyeceğiniz bir şekilde bu kentten çabucak ayrılın. Bu konuda ben size yardımcı olabilirim.”

Yanıtı bilmesine karşın, “Durum bu kadar mı kötü?” diye yakındı Celestina. “Ben San Francisco’yu seviyorum. Bu kent tablolarım için bana ilham veriyor. Burada kendime bir yaşam kurdum. Durum gerçekten böylesine kötü mü?”

“Böylesine kötü ve hatta daha da kötü,” dedi Grace kararlı bir biçimde. “O adamı yakalasalar bile, sen onun bir gün kaçabileceği korkusuyla yaşayacak ve seni bulabileceğini bildiğin sürece asla huzurlu olamayacaksın. Ve eğer bu kenti bu kadar çok seviyorsan, Angel’ı da tehlikeye atacaksın… öyleyse sen bunca yıldır kimin sözünü dinliyorsun, kızım? Çünkü benim sözümü dinlemediğin belli.”

Grace’in, Celestina’nın yanına taşınmasına ve düğünden sonra da Celestina ve Wally’yle birlikte oturmasına karar verilmişti zaten. Grace, Spruce Hills’deki yakın arkadaşlarını özleyecekti, ama kendisi ölünce Harrison’ın yanına gömülmeyi istediği mezar dışında, onu Oregon’a çeken hiçbir şey yoktu. Rahip lojmanındaki yangın, Celestina’nın ilkokulda imla yarışmasında kazandığı madalyalardan son aile fotoğraflarına kadar, kendisi için değerli olan her türlü kişisel eşyayı küle dönüştürmüştü. Grace’in istediği tek şey, geride kalan kızıyla torununa yakın olmak ve onların Wally Lipscomb’la kuracağı yeni yaşamın bir parçasını oluşturmaktı.

Annesinin tavsiyesine yürekten katılan Celestina, içini çekti. “Tamam. Onu yakalamaları için dua edelim öyleyse. Ama eğer yakalayamazlarsa… iki hafta daha bekleriz ve sonra da sizin dediğiniz gibi Tom, planın geri kalan kısmını uygularız. Ama ben bu otele tıkılıp kalarak, sokağa çıkmaya korkarak, güneşten ve temiz havadan yoksun bir halde burada iki hafta daha geçirmeye nasıl dayanırım bilmem.”

“Benimle birlikte gelin,” dedi Paul Damascus hemen. “Bright Beach’e. Orası San Francisco’dan çok uzak ve o adam da sizi orada aramayı asla düşünemez. Neden düşünsün ki. Sizin Bright Beach’le hiçbir bağlantınız yok. Benim evimde hepinize yetecek kadar oda var. Sizi memnuniyetle ağırlarım. Ayrıca yabancılar arasında da olmazsınız.”

Celestina Paul’ü fazla tanımıyordu; annesinin yaşamını kurtarmış olmasına karşın, onun bu önerisini kabul edip etmemekte kararsızdı.

Grace ise, bu öneriye hiç duraksamadan yanıt verdi. “Ne kadar naziksiniz, Paul. Ben kabul ediyorum. Perri’yle birlikte yaşadığınız ev mi orası?”

Perri’nin kim olduğu konusunda Tom’un hiçbir fikri yoktu, ama Grace’in bu soruyu soruş tarzından ve Paul’e karşı davranışlarından anlaşıldığı kadarıyla, onun Perri’yi tanıdığı ve kendisinde derin bir saygı ve hayranlık uyandırdığı belliydi.

“Pekâlâ,” diye isteksizce kabullendi Celestina; ama rahatlamış görünüyordu. “Teşekkür ederim, Paul. Siz yalnızca cesur değil, aynı zamanda cömert bir adamsınız da.”

Paul’un Akdenizli teninden yüzünün kızardığı kolayca anlaşılmıyordu, ama Tom bu yüzün şimdi pas kırmızısı saçlara bir iki ton yaklaşacak kadar kızardığını fark etmişti. Ama Paul, genellikle herkese doğruca bakan gözlerini Celestina’dan kaçırdı.

Ardından, “Ben kahraman değilim,” diye ısrar etti. “Kendimi kurtarırken annenizi de kurtarmak için biraz çaba gösterdim yalnızca.”

Onun alçakgönüllülüğü karşısında, “Biraz çaba demek,” dedi Grace, sanki ona az da olsa kızarmış gibi.

Bu konuşmalar sırasında, çoğunlukla kurabiye yemekle meşgul olan Angel, ağzının kenarında kalan kırıntıları temizlediği sırada, “Sizin köpek yavrunuz var mı?” diye sordu Paul’e.

“Hayır, ne yazık ki yok.”

“Keçiniz var mı?”

“Eğer keçim varsa, benim evime gelme kararını etkiler mi bu?”

“Duruma göre değişir.”

“Hangi duruma göre?”

“Keçiniz evin içinde mi, yoksa dışında mı yaşıyor?”

“Aslında, benim keçim de yok.”

“İyi. Peki, peyniriniz var mı?”

Tom’a bir el işareti yapan Celestina, onunla yalnız görüşmek istediğini belirtti. Angel acımasız sorularıyla Paul Damascus’un başını şişirmeye devam ederken, Tom yemek masasının uzak bir köşesinde, yekpare pencerenin önünde duran Grace’e katıldı.

Dışarıya akşam karanlığı çökmüş ve kent milyonlarca ışıkla aydınlanmaya başlamıştı.

Bir süre bu manzaraya bakıp duran Celestina, ardından başını çevirip Tom’a baktı; genç kadının gözlerinde gecenin karanlığıyla büyük kentin ışıkları yansıyordu hâlâ. “Siz az önce neden söz ediyordunuz?”

Tom bir an için aptal rolü oynamayı düşündü, ama Celestina bunu anlayacak kadar akıllıydı. “Tabanca Dumanı’nı kastediyorsun. Dinle, Angel’ı güvencede tutmak için senin gerekeni yapacağını biliyorum, çünkü onu çok seviyorsun. Sevgi sana diğer herhangi bir güdüden daha fazla güç ve kararlılık sağlayacaktır. Ama şunu da bilmelisin… onu başka bir nedenden ötürü de güvencede tutman gerekir. Özel bir çocuk o. Onun neden özel olduğunu ya da benim bunu nasıl anladığımı açıklamak istemiyorum, çünkü burası zamanı ve yeri değil; baban daha yeni öldü, Wally hastanede ve sen de saldırının etkisinden henüz kurtulmuş değilsin.”

“Ama bilmem gerekiyor.”

Tom evet anlamında başını salladı. “Tabii ki bilmen gerekiyor. Evet. Ama hemen şu anda değil. Daha sonra, sakinleştiğin ve aklını toparladığın zaman. Bu konuyu sana şimdi açıklayıp açıklamamak çok önemli.”

“Wally ona testler uyguladı. Angel’ın renkler, uzay cisimleri arasındaki bağlantılar ve geometrik şekiller konusunda, onun yaşındaki bir çocuğa göre olağanüstü bir kavrayışı var. Görsel bir dâhi olabilir.”

“Aa, öyle olduğunu biliyorum, dedi Tom. “Onun her şeyi ne kadar belirgin gördüğünü biliyorum.”

Tom’la göz göze gelen Celestina, onun da bazı şeyleri belirgin gördüğünü anlamıştı. “Siz de birçok bakımdan özel birisiniz. Ama tıpkı Angel gibi, gizli bir biçimde özelsiniz… öyle değil mi?”

“Biraz yetenekliyim ve bu sıra dışı bir yetenek,” diye kabullendi Tom. “Ama dünyayı sarsacak bir şey değil. Gerçekten de, özel bir algılama yeteneğine sahibim. Angel’ın yeteneği benimkinden değişik görünüyor, ama ikimizinki de birbiriyle bağlantılı. Bana biraz olsun benzeyen birisiyle elli yıldır ilk kez karşılaştım. Onu bulmaktan ötürü yaşadığım şok nedeniyle hâlâ içim titriyor. Ama lütfen, bu konuyu Bright Beach’e ve daha iyi bir geceye saklayalım. Siz yarın Paul’le birlikte oraya gidin, tamam mı? Ben burada kalıp, Wally’ye bakarım. Ve seyahat edebileceği zaman, onu size getiririm. Benim Angel konusunda söylediklerimi onun da duymasını isteyeceğini biliyorum. Anlaştık mı?”

Merak ve duygusal heyecan arasında kalan Celestina, Tom’un gözlerine bakıp biraz düşündükten sonra, en nihayet, “Anlaştık,” dedi.

Tom bir süre pencereden dışarıya, karanlıkta sığ kayalıklar gibi görünen binaların arasından, kent caddelerinde balık sürülerine benzer bir şekilde ilerleyen arabalara baktı.

Ardından, “Sana babanla ilgili olarak seni rahatlatabilecek bir şey söyleyeceğim,” dedi, “ama şimdi söyleyeceklerimden daha fazlasını öğrenmek için bana soru soramazsın. Gerisini Bright Beach’de açıklayacağım.”

Celestina susuyordu.

Onun bu suskunluğunu bir kabullenme olarak algılayan Tom, devam etti: “Baban bu dünyadan gitti, sonsuza dek yok artık, ama o başka dünyalarda hâlâ yaşıyor. Bu söylediğim yalnızca bir inanç ifadesi değil. Eğer Albert Einstein hâlâ yaşasaydı ve burada yanımızda dursaydı, o da sana bunun doğru olduğunu söylerdi. Baban birçok yerde seninle birlikte, Phimie de öyle. Çoğu yerde doğum yaparken ölmedi o. Bazı dünyalarda hiç tecavüze uğramadı ve yaşamına asla gölge düşmedi. Ama bunda bir terslik var, öyle değil mi? Çünkü o dünyalarda Angel yok… yine de Angel bir mucize ve Tanrı’nın bir lütfu.” Tom, Celestina’ya baktı. “Yani sen bu gece yatağında üzüntü içinde uykusuz yatarken, babanla ve Phimie’yle birlikte neler kaybettiğini düşünme. Diğer dünyaların bazılarında varlığını asla bilmediğin, ama bu dünyada sahip olduğun şeyi düşün… Angel’ı. Tanrı ister Katolik, ister Baptist, ister Musevi, ister Müslüman ya da ister kuantum ustası olsun fark etmez; O, bizim acılarımıza daima bir karşılık verir ve bu karşılık tam burada bu dünyadadır, sadece buna paralel diğer dünyalarda veya sadece ölümden sonraki bazı dünyalarda değil. Çekilen acının daima bir karşılığı vardır… ama eğer bunu gördüğümüzde ne olduğunu anlarsak tabii.”

Celestina’nın öğrenme arzusuyla dolu olan gözleri ışıl ışıldı, yine de anlaşmaya uydu. “Söylediklerinizin ancak yarısını anlayabildim ve hangi yarısını anladığımı da bilmiyorum, ama garip bir şekilde, bunun doğru olduğunu hissediyorum. Teşekkür ederim. Bunu bu gece uyuyamadığım zaman düşüneceğim.” Ardından, Tom’a yaklaşıp onun yanağını öptü. “Siz kimsiniz, Tom Vanadium?”

Gülümseyen Tom, omuzlarını silkti. “Bir zamanlar balık avlayan bir balıkçıydım ben. Şimdi ise balıkçıları avlıyorum. Özellikle de bir tanesini.”

Bölüm 78

SALI günü öğleden sonra geç saatlerde, gökyüzü Bright Beach’de koyu maviye dönüşmüş, martılar yuvalarına kaçışmış, çevreye gecenin karanlığı çökmeye başlamıştı.

Kalabalık bir uçakla San Francisco’dan güneye, Orange County Havaalanı’na geldikten sonra, kiralık bir arabayla kıyı şeridi boyunca daha güneye giden Paul Damascus, Grace’i, Celestina’yı ve Angel’ı Lampionların evine getirdi. “Benim evime gitmeden önce, tanışmanızı çok istediğim birisi var. Bizi beklemiyor, ama hiç fark etmez, bundan eminim.”

Yanağının birine un bulaşmış olan ve ellerini kırmızı beyaz ekoseli bir tabak beziyle kurulayan Agnes, kapıyı açıp arabayı araç yolunda görünce, “Paul! Sen yürümüyor musun?” diye sordu hayretle.

“Bu bayanları başka türlü taşıyamazdım,” dedi Paul. “Üçü de fidan gibi, ama bir sırt çantasından daha ağır gelirler.” Verandadan girişe geçtikleri sırada, birbirleriyle çabucak tanıştırıldıktan sonra, “Mutfağa gelin. Turta pişiriyorum,” dedi Agnes.

Evin içini saran mis gibi koku, tövbe orucu tutan en dindar keşişleri bile baştan çıkaracak kadar iştah açıcıydı.

“Böylesine harika kokan nedir?” diye sordu Grace.

“Şeftalili, kuru üzümlü ve cevizli turtalar,” dedi Agnes, “altları kalın kabuklu, üstleri de parça çikolatalı.”

“Burası şeytanın atölyesi olmalı,” diye belirtti Grace.

Mutfak masasında oturan Barty’nin bantlı gözlerini gördüğünde, Paul’un yüreği burkulmuştu.

“Sen Barty olmalısın,” dedi Grace. “Ben seninle ilgili birçok şey duydum.”

“Buyrun, oturun,” dedi Agnes. “Size hemen kahve ikram edebilirim ve az sonra da turta.”

Barty adını duyunca meraklanan ve garip bir duyguya kapılan Celestina, “Barty mi? Bartholomew’un kısaltılmışı mı bu?” diye sordu.

“Evet, öyle,” diye yanıtladı Barty.

“Barty’yle ilgili birçok şey duyduğunu söylerken ne kastettin?” dedi Celestina annesine.

“Rahip lojmanına geldiği ilk gece bize onları Paul anlattı. Agnes’ı… Barty’ye ne olduğunu. Ve ölen karısı Perry’yi. Bright Beach’i artık biliyor gibiyim ben.”

“Öyleyse oldukça şanslısınız, siz de bize kendinizden söz edin,” dedi Agnes. “Ben kahveyi pişireyim… İsterseniz bana yardım edebilirsiniz.”

Grace’le Celestina, kahveyi pişirmek ve Agnes’a turtalarda yardım etmek için, mutfak işlerine giriştiler.

Büyük yuvarlak masanın etrafında altı iskemle vardı; Agnes da dâhil herkes için bir iskemle, ama masada yalnızca Paul ve Barty oturuyordu.

Bu garip ve yeni âlem içinde büyülenmiş görünen Angel, yaptığı keşiflerin arasında, kendisine ikram edilen elma suyundan bir iki yudum almak ve en son gördüğü şeylerden söz etmek için, periyodik olarak iskemlesine geri dönüyordu: “Raflardaki kâğıtlar sarı. Bir çekmeceye patates doldurmuşlar. Buzdolabında dört çeşit turşu var. Üzerinde kuş resimleri olan bir örtünün altında da ekmek kızartma makinesi.”

“O örtü değil,” diye açıkladı Barty. “Kılıf.”

“Ne?” diye sordu Angel.

“Ekmek kızartma makinesinin kılıfı.”

“Üzerinde neden kuşlar var? Kuşlar kızarmış ekmek mi severler?”

“Tabii ki severler,” dedi Barty, “Ama Maria’nın kuşları işlemesinin nedeni, bunların yalnızca güzel görünüyor olması.”

“Senin keçin var mı?”

“Hayır, yok.”

“Benim de,” diyen Angel, yine mutfağı keşfe çıktı.

Agnes, Celestina ve Grace çok geçmeden yoğun bir biçimde mutfak işlerine dalmışlardı. Çoğu kadının ilk karşılaşmalarında, birbirlerinden ya hemen hoşlandıklarını ya da hiç hoşlanmadıklarını bilen Paul, eğer birbirlerinden hoşlanmışlarsa, onların sanki uzun süredir arkadaşmışlar gibi davrandıklarının farkındaydı. Ve bu üç kadın da, sanki hepsi çocukluklarından beri ayrılmayan aynı yaştaki arkadaşlar gibi, yarım saat içinde birbirleriyle kaynaşmışlardı. Paul rahibin ölümünden bu yana, Grace’i ya da Celestina’yı hiç böylesine neşeli görmemişti, ama burada mutfak işlerinin telaşı arasında, yeni bir arkadaş edinmenin zevkini çıkarırlarken, üzüntülerinden ilk kez uzaklaşmış görünüyorlardı.

“Ne güzel,” dedi Barty, sanki Paul’un aklından geçenleri okumuş gibi.

“Evet, güzel,” diye ona katıldı Paul. Ve ardından, mutfağın atmosferini Barty gibi hissetmek için, gözlerini kapattı. Güzel kokular, kaşıkların müzikal tıngırtıları, kap kaçağın çıkardığı hafif tıkırtılar, yumurta çırpacağının şıkırtısı, fırınların sıcaklığı, kadınların sesleri: Gözleri kapalıyken, diğer duyularının yavaşça gelişmekte olduğunu fark ediyordu “Gerçekten güzel,” dedikten sonra, hemen gözlerini açtı.

Bu arada, Angel biraz daha elma suyu içmek ve “Üzerinde Hz. İsa’nın resmi olan bir kurabiye kavanozları var!” demek için, yine masaya dönmüştü.

“Maria onu Meksika’dan getirdi,” dedi Barty. “Güzel bir armağan olduğunu düşünmüş. Ben de öyle olduğunu düşünüyorum. Resim belki garip gibi görünebilir. Ama annem onun aslında kâfirlikle ilgisi olmadığını söylüyor, çünkü onu yapanların amacı da bu değil ve Hz. İsa kurabiye yemenizi ister, ayrıca onun resmi bize elde ettiğimiz her iyi şey için şükretmemiz gerektiğini anımsatıyor.”

“Annen akıllı bir kadın,” dedi Paul.

“Dünyadaki tüm baykuşlardan daha akıllı,” diye ona katıldı küçük oğlan.

“Sen gözlerine neden kılıf takıyorsun?” diye sordu Angel.

Barty güldü. “Kılıf değil onlar.”

“Peki, ama örtü de değil.”

“Göz bağları denir onlara,” diye açıkladı Barty. “Ben körüm.”

Angel göz bağlarını yakından kuşkuyla inceledi. “Gerçekten mi?”

“Evet, on beş gündür körüm.”

“Neden?”

Barty omuzlarını silkti. “Değişiklik olsun diye.”

Bu çocuklar aynı yaştaydılar, ama yine de ikisinin arasında geçen konuşmalar, Angel’ın epeyce sabırlı olan, mizah gücüne ve ince esprileri kavrama yeteneğine sahip bir erişkinle sürdürdüğü konuşmalara benziyordu.

“Masanın üstündeki şey ne?” diye sordu Angel.

Onun sözünü ettiği şeyi bir eliyle yoklayan Barty, “Siz buraya geldiğinizde, annemle ben bu kitabı dinliyorduk,” dedi. “Konuşan bir kitap bu.”

“Kitaplar konuşur mu?” diye sordu Angel merakla.

“Eğer sen körsen ve bunları nereden alacağını biliyorsan, konuşurlar.”

“Sence köpekler konuşur mu?”

“Eğer konuşsaydılar, şimdiye dek içlerinden biri devlet başkanı olurdu. Herkes köpekleri sever.”

“Atlar konuşuyor.”

“Ama yalnızca televizyonda.”

“Ben konuşan bir köpek yavrusu alacağım.”

“Eğer birisi böyle bir şey alırsa, sen de alırsın,” dedi Barty.

Agnes bu arada herkesi akşam yemeğine davet etmiş ve daha turtalar pişmeden, Lampionların mutfak deposundaki büyük tencereler, tavalar, kevgirler ve diğer gerekli kap kaçak ortaya çıkarılmıştı bile.

“Maria, Francesca ve Bonita’yla birlikte gelecek,” dedi Agnes, “Ama masaya hepimiz sığabiliriz. Barty, sen Jacob Dayı’nla Edom Dayı’nı ara ve onları da yemeğe davet et.”

Barty iskemlesinden aşağıya hoplayıp kalabalık mutfakta bir an bile duraksamadan düz bir çizgide yürüyerek duvardaki telefona gittiği sırada, Paul ona baktı.

Angel da onun arkasından gitmiş ve küçük oğlan bir tabureye binip telefonun almacını eline alırken, onu izlemişti. Tuşladığı her numara arasında biraz duraksayan Barty, iki dayısıyla da konuştu.

Ardından, doğruca buzdolabına yaklaştıktan sonra, bunun kapısını açtı, dolaptan bir kutu portakallı gazoz aldı ve yine hiç duraksamadan masadaki iskemlesine geri döndü.

Angel iki adım geriden onu izliyordu; gazozu açarken onun yanında durduğu sırada, “Beni neden izledin?” diye sordu Barty.

“İzlediğimi nasıl biliyorsun?”

“Ben bilirim,” diyen Barty, “İzledi, öyle değil mi?” dedi Paul’e.

“Gittiğin her yerde,” diye itiraf etti Paul.

“Seni düşerken görmek istedim,” dedi Angel.

“Ben düşmem. Yani, çok fazla düşmem.”

Maria Gonzalez iki kızıyla birlikte gelmişti; aslında, Angel’ın bu ablalara katılması gerekirken, küçük kız Barty dışında hiç kimseyle ilgilenmiyordu.

“Sen neden göz bağları takıyorsun?”

“Çünkü yeni gözlerim henüz takılmadı.”

“Yeni gözlerini nereden alacaksın?”

“Süpermarketten.”

“Bana şaka yapma,” dedi Angel. “Sen onlardan biri değilsin.

“Kimlerden biri?”

“Büyüklerden. Onların şaka yapmaları normal bir şey. Ama sen yaparsan, alaycılık olur bu.”

“Tamam. Yeni gözlerimi bir doktordan alacağım. Onlar gerçek göz değil, göz çukurlarımı dolduracak olan plastik gözler.”

“Onları neden takacaksın?”

“Göz kapaklarımı desteklemek için. Çünkü göz çukurlarımda bir şey olmazsa, berbat görünüyorum. İnsanlar benden kaçıyorlar. Yaşlı bayanlar kendilerinden geçiyorlar. Senin gibi küçük kızlar da altlarına işeyip, bağırarak kaçışıyorlar.”

” Göz çukurlarını bana göstersene,” dedi Angel.

“Yanında temiz külot var mı?”

“Onları bana göstermeye korkuyor musun?”

Göz bağları aynı iki elastiki bantla tutturuldukları için, Barty her ikisini birden kaldırdı.

Zalim korsanlar, acımasız gizli ajanlar, uzak galaksilerdeki beyin yiyen yaratıklar, dünyayı yöneten gözüpek suçlular, kana susamış vampirler, insan etiyle beslenen kurt adamlar, acımasız Gestapolar, deli bilim adamları, şeytana tapanlar, kaçık karnaval çılgınları, nefret dolu Ku Klux Klan üyeleri, bıçaklı katiller ve başka gezegenlerin duygusuz robot askerleri tarafından saldırıya uğrayan, bıçaklanan, yakılan, ateş edilen, gözleri oyulan, parça parça doğranan, kemikleri kırılan, tekmelenen, asılan, ısırılan, bağırsakları deşilen, kafaları uçurulan, zehirlenen, boğulan, yakılan, havaya uçurulan, paramparça edilen, sakat bırakılan, işkence gören sayısız kurbanlar; Paul’un çocukluğundan beri okuduğu hamur kâğıt mecmualarda gördüğü yüzlerce, ama yüzlerce karakterden hiçbirisinin görüntüsü, onu Barty’nin boş göz çukurlarının görüntüsü kadar etkilememişti. Bu görüntü kanlı olmadığı gibi ürkütücü de değildi. Ama Paul’un sarsılmasının nedeni, küçük oğlanın bu kaybının, tıpkı Perri’nin ölümü gibi, neden böylesine masum insanlara reva görülmüş olmasından kaynaklanmaktaydı.

Barty’ye bakmak yerine, Paul gözlerini yitiren küçük oğlanı incelemekte olan Angel’ı izledi. Angel ne onun kapalı göz kapaklarından ne de bunlardan biri titreyerek açıldığında görünen boş göz çukurundan korkmuştu. Ve şimdi de Barty’ye doğru yaklaşarak onun sol göz çukurunun altına, yanağına dokunduğunda, küçük oğlan da hiç şaşırmamıştı.

“Ameliyat olurken korktun mu?” diye sordu Angel.

“Epeyce.”

“Canın acıdı mı?”

“Fazla değil.”

“Şimdi korkuyor musun?”

“Çoğunlukla korkmuyorum.”

“Peki, bazen?”

“Evet, bazen korkuyorum.”

Paul mutfağın sessizleştiğini ve kadınların iki çocuğa doğru dönerek, balmumu heykeller gibi hareketsizleştiklerini farketti.

Parmak uçlarını hâlâ Barty’nin yanağına dokunduran Angel, “Çevrendeki her şeyi anımsıyor musun?” diye sordu.

“Onların nasıl göründüklerini mi demek istiyorsun?” “Evet.”

“Tabii anımsıyorum. Yalnızca on beş gün oldu.”

“Onları unutur musun?”

“Emin değilim. Belki.”

Agnes’ın yanında duran Celestina, belki de bir zamanlar kendi kız kardeşine yaptığı gibi, kolunu onun beline doladı.

Elini Barty’nin sağ gözüne doğru hareket ettiren Angel, parmaklarıyla onun kapalı, sarkık göz kapağına dokunduğunda, küçük oğlan yine hiç şaşırmamıştı. “Ben senin bunları unutmana izin vermeyeceğim.”

“Nasıl yapacaksın bunu?”

“Ben görebiliyorum,” dedi Angel, “ve senin kitabının konuştuğu gibi konuşabiliyorum.”

“Tabii ki konuşabiliyorsun,” diye ona katıldı Barty.

“Yani ben senin konuşan gözlerinim.” Elini onun yüzünden çektikten sonra, “Sen jambonun nereden elde edildiğini biliyor musun?” diye sordu Angel.

“Domuzlardan.”

“Peki, böylesine lezzetli bir şey şişko, pis kokulu, kirli, homurtulu bir domuzdan nasıl elde ediliyor?”

Barty omuzlarını silkti. “Parlak sarı bir limon da kesinlikle tatlı görünür.”

“Yani jambon domuzdan mı elde edilir diyorsun?”

“Başka nereden olabilir?”

“Domuzda ısrarlı mısın?”

“Evet. Jambon domuzlardan elde edilir.”

“Ben de öyle olduğunu düşünüyorum. Portakallı gazoz içebilir miyim?”

“Sana bir tane getireyim,” dedi Barty.

“Ben onun nerede olduğunu gördüm.”

Buzdolabından bir kutu gazoz alan Angel, masaya dönüp sanki keşiflerini sona erdirmiş gibi, orada oturdu. “Sen çok iyi bir çocuksun, Barty.”

“Sen de öyle.”

Edom’la Jacob geldiklerinde, yemek servisi başladı; ikizler ara sıra tren kazalarıyla volkanik patlamalardan söz etseler de, yemek harika ve konuşulan konular değişikti. Konuşmalara fazla katılmayan Paul, bu sıcak atmosferin tadını çıkarmayı yeğliyordu. Eğer bu insanların hiçbirisini tanımasa ve onlar yemeğin ortasındayken buraya gelse, kendilerinin bir aile olduklarını düşünürdü, çünkü ikizlerin sıra dışı davranışları da dâhil olmak üzere, bu sıcak ve özel konuşmalar yeni tanışan arkadaşlarınkine hiç benzemiyordu. Ne bir yapmacıklık vardı bunlarda ne bir sahtelik ve ne de korkunç bir konudan kaçınmak; bazen gözyaşları da akıtılıyordu, çünkü Rahip White’in ölümü onu sevenlerin kalplerinde henüz çok taze bir yaraydı. Ama bu kadınların kendilerini avutma biçimleri Paul’ü onların iş yapmaları kadar şaşırtmıştı; gözyaşlarını, onları gülümseterek rahatlatan anılar izliyor ve her umutsuzluktan yeni bir umut doğuyordu.

Agnes, Barty’nin adının rahibin ünlü vaazından esinlenilerek konduğunu öğrenince şaşırmıştı; Paul de en az onun kadar şaşkındı, çünkü kendisi “Bu Önemli Gün”ü radyoda ilk kez yayımlandığı zaman dinlemiş ve bunun yoğun istek üzerine üç hafta sonra yine yayımlanacağını öğrendiğinde, onun da dinlemesi için Joey’e ısrar etmişti. Joey bu vaazı 2 Ocak, 1965, Pazar günü dinlemişti, yani oğlunun doğumundan dört gün önce.

“Bunu arabanın radyosunda dinlemiş olmalı,” dedi Agnes, o günleri anımsamak için belleğini zorlarken. “Bebek doğduktan sonra hafta içinde evde daha çok kalabilmek için, işlerini bitirmeye uğraşıyordu. Bu nedenle, bazı müşterileriyle pazar günü görüşmüştü. Çok çalışıyordu; ben de o büyük günden önce turtalarımı dağıtmak ve diğer görevlerimi sürdürmek için epeyce çabalıyordum. Her zamanki gibi birlikte fazla zaman geçiremiyorduk; bu vaazdan etkilenmiş olsa bile, bunu bana söyleme fırsatını bulamadı. En son söylediği şeyden bir önce söylediği şey… ‘Bartholomew’ oldu. Benim bebeğe “Bartholomew” adını koymamı istedi.”

Grace’in daha önce Paul’den duyduğu Lampion ve White aileleri arasındaki bu bağ, Angel için olduğu kadar Celestina için de yeni bir haberdi ve yitirilen eşlerin anılarıyla, Joey’le Harrison’ın tanışmış olmaları isteğini güçlendirmişti.

Onu terk etmiş olan kocasını kasteden Maria, “Keşke benim Rico’ın da sizin Harrison’ınızı tanısaydı,” dedi Grace’e. “Belki rahip, benim Rico’nun trasero’suna ayağımla yapamadığım şeyi kendi sözleriyle yapardı.”

“İspanyolcada bunun anlamı ‘kıç’ demektir,” dedi Barty.

Angel bu sözcüğü komik bulmuştu, ama Agnes sanki yakınırcasına, “Bize verdiğin dil dersi için teşekkürler, Lampion Efendi,” diye çıkıştı ona.

Paul’un hiç şaşırmadığı şey ise, Whiteların gizlenmeleri gerektiği bu sürede, kendilerinin onunla ve Barty’yle birlikte kalmaları için Agnes’ın ısrar etmesiydi.

“Paul,” dedi Agnes, “senin güzel bir evin var, ama Celestina’yla Grace çalışmaya alışmış insanlar. Onların bir şeylerle meşgul olmaları gerek. Eğer böyle yapmazlarsa, delirirler. Haklı değil miyim, bayanlar?”

Anne kız Agnes’ın fikrine katılmakla birlikte, ona yük olmak istemiyorlardı.

“Saçmalamayın,” dedi Agnes ısrarla, “bana yük olmazsınız. Aksine, turtaları pişirip bunları dağıtmamda ve Barty’nin ameliyatıyla iyileşmesi süresinde yapamadığım işleri yapmamda bana çok yardımcı olursunuz. Bu işlerden ya hoşlanacaksınız veya ben sizi kemiklerinizi sızlatana dek yoracağım, ama öyle ya da böyle, hiç sıkılmayacağınızdan eminim. Benim iki fazla odam var. Birinde Celie’yle Angel kalır, diğerinde de Grace. Wally’niz gelince, Angel’ı Grace’in yanına veririz ya da onu ben yanıma alırım.”

Dostluk, iş paylaşımı ve kendilerini evlerindeymiş gibi hissetme duygusu… Celestina’yla Grace, Agnes’ın evine adım attıkları andan itibaren tüm bunların farkındaydılar. Ama Paul’un konukseverliğini de yabana atmak istemiyorlardı.

Paul bu nazik tartışmayı durdurmak için, bir elini yukarıya doğru kaldırdı. “Benim buraya uğramamın tek nedeni, sizi evime götürmeden önce, Agnes kalbinizi kazandığında, bavullarınızı geri getirmemek içindi zaten. En çok mutlu olacağınız yer burası, ama tabii eğer sizi yorgunluktan öldürmezse.

Gece boyunca, masada Paul’un karşısında yan yana oturan Barty’yle Angel, bazen büyükleri dinleyip onların konuşmalarına katılmışlar, ama çoğunlukla kendi aralarında konuşmuşlardı. Çocuklar gizli bir anlaşma için baş başa vermediklerinde, Paul onların gevezeliklerini dinliyor ve masada konuşulanlara katılmadığı zaman da, bu gevezeliklere eşlik ediyordu. Bir ara kulağına gergedan sözcüğü çalınır gibi oldu ve bir iki dakika sonra, kendisinden iki iskemle ileride oturan Celestina’nın ayağa kalktığını ve şaşkınlıkla çocuklara baktığını fark etti.

Angel, Barty’yi dikkatle dinleyip evet anlamında başını sallarken, “Yani onun çeyrekliği fırlattığı yer,” dedi küçük oğlan, “gerçekten Tabanca Dumanı değildir belki, çünkü orası bir yer değil, yalnızca bir film o. Anladın mı, o adam belki de çeyrekliği benim kör olmadığım bir yere fırlatmıştır ya da yüzünün yaralı olmadığı bir yere veya bir nedenden ötürü senin bugün buraya hiç gelmediğin bir yere. Bu evrende kimsenin asla sayamayacağı kadar çok yer var, benim bile, aslında ben sayı saymada oldukça iyiyimdir. Sen de böyle hissediyorsun demek, doğru… yani birçok şeyin nasıl olduğunu, öyle değil mi?”

“Ben bunu görüyorum. Bazen. Çabucak. Çünkü göz kırpıştırmak gibi bir şey bu. Ya da iki ayna arasında durmak gibi. Anladın mı?”

“Evet,” dedi Barty.

“İki ayna arasında, sonsuza dek gidersin, gidip durursun.”

“Sen böyle şeyler mi görüyorsun?”

“Göz kırpıştırır gibi. Bazen. Wally’nin vurulmadığı bir yer de var mıdır?”

“Wally senin baban olacak olan adam mı?”

“Evet, o.”

“Tabii. Onun vurulmadığı bir sürü yer var. Ama vurulup öldüğü yerler de var tabii.”

“Ben o yerleri sevmiyorum.”

Paul, Tom Vanadium’un yaptığı çeyreklik numarasını görmüş olmasına karşın, Angel’la Barty’nin arasında geçen konuşmaların geri kalan kısmını anlayamamıştı ve bunun Angel’ın annesi dışındaki herkes için de aynı derecede anlaşılmaz olduğunu düşünüyordu. Ama Celestina’nın ayağa kalkmasıyla birlikte, herkes susmuştu.

İki küçük çocuğun ilgi odağı oldukları belliydi. “Çeyreklikleri geri alıyor mudur dersin?” diye sordu Angel.

“Büyük olasılıkla almıyordur.”

“Öyleyse epeyce zengin olmalı. Yani çeyreklikleri etrafa saçtığına göre.”

“Çeyreklik çok büyük bir para değildir.”

“Çok büyük bir paradır,” diye ısrar etti Angel. “Onu son kez gördüğümde, Wally bana bir Oreo vermişti. Sen Oreolar’ı sever misin?”

“Severim.”

“Peki, sen kör olmadığın veya Wally’nin vurulmadığı bir yere Oreo fırlatabilir misin?”

“Eğer çeyrekliği fırlatabilirsen, Oreo’yu da fırlatabilirsin.”

“Bir domuzu fırlatabilir misin?”

“Eğer onu kaldırabilecek kadar güçlüyse, o adam fırlatabilir belki, ama ben bir domuzu ya da bir Oreo’yu veya başka herhangi bir şeyi bir yere fırlatamam. Çünkü nasıl yapılacağını bilmediğim bir şey bu.”

“Benim de öyle.”

“Ama ben yağmurda ıslanmadan yürüyebiliyorum,” dedi Barty.

Masanın diğer ucunda oturan Agnes, oğlu yağmur ve ıslanmadan sözcüklerini kullandığı sırada, iskemlesinden fırlayarak, sanki onu uyarır gibi, “Barty!” diye çıkıştı.

Başını kaldıran Angel, herkesin ona baktığını görünce şaşırmıştı.

Bantlı gözlerini annesine doğru çeviren Barty ise, yalnızca, “Ayyy,” demekle yetindi.

Herkes ondan bir açıklama beklercesine, şaşkınlıkla Agnes’a bakıyordu; o da tek tek onlara bakıp durdu. Paul’e, Maria’ya, Francesca’ya, Bonita’ya, Grace’e, Edom’a, Jacob’a. Ve en sonunda da Celestina’ya.

İki kadın uzun süre bakıştıktan sonra, en nihayet, “Aman Tanrım, neler oluyor burada böyle?” dedi Celestina.

Bölüm 79

BİR sonraki hafta salı günü öğleden sonra, Bright Beach’de gökyüzü cadı kazanma benzer simsiyah bulutlarla kaplanmıştı; martılar buradan alelacele yuvalarına kaçışıyorlar ve yaklaşan fırtınanın ıslak gölgeleri, sanki bu cadı kazanında semender gözü, kurbağa bacağı, yarasa tüyü, köpek dili olarak toplanıyorlardı.

San Francisco’dan uçakla güneye, Orange County Havaalanı’na gelen ve oradan da kiralık bir arabayla kıyı şeridi boyunca daha güneye giden Tom Vanadium, üç emanetini buraya getiren Paul’den bir hafta sonra, onunla aynı rotayı izleyerek, Wally Lipscomb’u Lampionların evine getirdi.

Wally’nin üç kurşunla vurulmasının üzerinden on bir gün geçmişti. Kollarında hâlâ hafif bir güçsüzlük vardı; daha çabuk yoruluyor, kaslarındaki sertlikten yakınıyor ve yaralı bacağına fazla ağırlık vermemek için, bir baston kullanıyordu. Kendisine gerekli olan ilaç tedavisiyle fizik rehabilitasyonun geri kalan kısmı San Francisco yerine Bright Beach’de sürdürülebilecek ve Wally, mart ayına dek normale dönebilecekti; normalin tanımı vücudundaki derin yaralar ve alınan dalağından geride kalan boşluktu tabii.

Onları ön kapıda karşılayan Celestina, Wally’ye sarıldı. Tom’un yakaladığı bastonunu bir yana fırlatan Wally, Celestina’nın bu kucaklayışına öylesine büyük bir coşkuyla yanıt vermiş ve onu öylesine heyecanla öpmüştü ki, kollarındaki güçsüzlüğün bir sorun yaratmadığı anlaşılmıştı sonuçta.

Tom da sert bir kucaklayış ve kız kardeşçe bir öpücükle bu karşılamadan nasibini almıştı ve bunlar için minnettardı. Sağlığına kavuşurken sürdürdüğü uzun uğraşta ve kendisinin adalet görevi diye adlandırdığı intikam görevi sırasında, bir insan avcısı olarak çok uzun süredir yalnız yaşıyordu. Celestina’yla Grace’i ve Angel’ı korurken kentte geçirdiği birkaç gün ve ardından Wally’yle geçirdiği bir hafta boyunca, kendisini bu ailenin bir parçası gibi hissetmişti; yalnızca arkadaşlardan oluşan bir aile olsa da, Tom için hiç fark etmezdi ve bu duyguya ne kadar gereksinim duyduğunu anladığında çok şaşırmıştı. “Herkes sizi bekliyor,” dedi Celestina. Tom geçen hafta burada bir şey olduğunu biliyordu; Celestina bu gelişmeden telefonda söz etmiş, ama bunu tartışmak istememişti. Lampionların yemek odasına dek ona ve Wally’ye eşlik ederken, Tom orada neyle karşılaşacağını bilmiyordu, ama kendisini bekleyen sahneyi hayal etseydi bile, bunun bir ruh çağırma seansı olduğunu düşünemezdi.

İlk görünüşte bu bir seansa benziyordu. Bomboş yemek masasının çevresinde sekiz kişi toplanmıştı. Masada ne bir yiyecek, ne bir içecek ne de bir orta süsü vardı. Herkes, biraz korku ve biraz umutla, onlara açıklamalar yapacak olan medyumun gelmesini sinirli bir şekilde bekler gibiydi.

Tom bu sekiz kişiden yalnızca üçünü tanıyordu. Grace White’i, Angel’ı ve Paul Damascus’u. Diğerleri Celestina tarafından çabucak tanıştırıldı. Ev sahipleri Agnes Lampion. Agnes’ın ağabeyleri Edom ve Jacob Isaacson. Agnes’ın en yakın arkadaşı Maria Gonzalez. Ve Barty.

Telefonda, kendisine bu oğlandan söz edilmişti. Enoch Cain’in garip takıntısını bilmelerine karşın, yaşamlarına giren bir Bartholomew bulmuş olmaları tuhaf bir durumsa da, Tom eş katilinin bu çocuğu hiçbir şekilde tanımadığı konusunda Celestina’yla aynı fikri paylaşıyordu… Dolayısıyla, ondan korkmaları için mantıklı hiçbir neden yoktu. Düşündükleri tek şey, çocuğun adına ilham veren ve belki de Cain’in aklına suç tohumları serpmiş olan Harrison White’in vaazıydı.

“Tom, Wally, bu alelacele tanışma için özür dilerim,” dedi Agnes. “Akşam yemeğinden sonra, birbirimizi tanımak için yeterince zamanımız olacak. Ama buradaki herkes bir haftadır sizin anlatacaklarınızı bekliyor, Tom. Bir dakika daha bekleyecek sabrımız kalmadı.”

“Benim anlatacaklarımı mı?”

Celestina, Tom’a masanın başına, Agnes’ın karşısına oturmasını işaret etti. Wally, Tom’un solundaki boş iskemleye oturduğu sırada, Celestina da büfenin üzerinde duran tuzlukla karabiberliği alarak, onun sağındaki iskemleye oturmadan önce, bunları Tom’un önüne koydu.

Masanın diğer başında oturan Agnes, “İlk önce, Tom,” dedi, “hepimiz gergedanı ve diğer sizi öğrenmek istiyoruz.”

Tom duraksadı, çünkü Celestina’ya San Francisco’da sınırlı birkaç açıklama yapana dek, kendisinin bu özel algılama yeteneğinden, İlahiyat Fakültesi’ndeki iki danışman rahip dışında başka hiç kimseye söz etmemişti. Önce, sanki buna bir kesinlik getirecek yetkili birilerine değil de, rahip olmayan kişilere bir itirafta bulunuyormuş gibi, bu konuyu yabancılarla konuşmaktan ötürü bir huzursuzluk duydu, ama bu gizli yeteneği hakkında konuştukça, kuşkularından kurtulduğunu ve yaptığı açıklamaların sanki havadan söz edermişçesine doğallaştığını hissediyordu.

Tom, on gün önce Angel’a ‘yüzüm için neden üzülmüyorum’ açıklamasında yaptığı gibi, tuzlukla karabiberliği masanın üstünde yürüttü.

En sonunda, tuzluk Tom’la karabiberlik Tom kendi değişik ama birbirine paralel dünyalarında yan yana dururlarken, “Bilim kurgu gibi,” dedi Maria.

“Bilim bu. Kuantum mekaniği.* (Kuantum, fizikte değişmez niceliğe, enerjinin sabit parçalar halinde yol aldığına ait bir kuramdır) Bir fizik kuramı…” Ama kuram demekle, yalnızca çılgın varsayımları kastetmiyorum.

Kuantum mekaniği işleyen bir kuramdır. Televizyonun icadı bununla bağlantılıdır. Kuantum kuramına bağlı olan teknoloji, bu yüzyılın bitiminden önce, belki de 80’li yıllara dek, evlerimizde kullanacağımız güçlü ve ucuz bilgisayarlar, bir evrak çantası ya da bir para cüzdanı veya bir kol saati kadar küçük bilgisayarlar sağlayacaktır bize ve bunlar, bugün kullandığımız dev bilgisayarlardan çok daha fazla ve hızlı veriler ulaştıracaktır. Belki de bir posta pulu kadar küçük bilgisayarlar geliştirilecektir. Her yere taşınabilir telsiz telefonlar üretilecektir. Ve sonuçta, büyük bir güce sahip tek moleküllü bilgisayarların geliştirilmesi bile mümkün olacaktır; aslında, tüm toplum tahmin edemeyeceğimiz kadar ileri bir düzeye gelecektir.”

Tom ardından, kendisine inanıyorlar mı diye, ona şaşkınlıkla bakan seyircilerini izledi.

“Kaygılanmayın,” dedi Celestina, “geçen hafta gördüklerimizden sonra, size hâlâ inanıyoruz.”

Barty bile dikkatle dinliyormuş gibiydi, ama Angel boyama kitabındaki bir resmi mum boyalarla boyuyor ve kendi kendine yavaşça bir şarkı mırıldanıyordu.

Tom küçük kızın dünyayla ilgili gerçek karmaşayı sezgisel olarak algıladığına inanmaktaydı, ama yalnızca üç yaşında olan Angel, sonuçta onun bu sezgisini destekleyen bilimsel kuramı ne anlamaya ne de bunu özümsemeye hazırdı.

“Tamam… Pekâlâ… Cizvitler yalnızca ilahiyat konusunda değil, aynı zamanda onları ilgilendiren başka konularda da öğrenim görmeye yönlendirilirler. Fizik konusu benim büyük ilgimi çekmişti.”

Kendisinin ona San Francisco’da anlattıklarını anımsayan Celestina, “Çocukluğunuzdan beri farkında olduğunuz belirli bir yeteneğinizden ötürü,” dedi Tom’a.

“Evet. Bunu sonraları daha fazla fark ettim. Ama fizikle ilgilenmiş olmam beni bir fizikçi yapmaz. Öyle olsaydım bile, kuantum mekaniğini bir saatte ya da bir yılda anlatamazdım. Kimileri kuantum kuramının çok garip bir kavram olduğunu ve bunun olası etkilerini hiç kimsenin tam olarak anlayamayacağını söylerler. Kuantum deneylerinde kanıtlanan bazı şeyler, sağduyuya karşı çıkarmış gibi görünürler; size bunun zevkini tattırmak için, şimdi birkaçından söz edeceğim. İlk başta, atomdan daha küçük bir düzeyde, etki bazen nedenden daha önce gelir. Yani başka bir deyişle, nedeni henüz oluşmayan bir olay yer alabilir. Buna eşdeğer gariplikte bir şey de olabilir… Atomdan küçük partiküller, bir insan tarafından gözlemlenen bir deneyde, bu deney yapılırken bir insan tarafından gözlemlenmeyen ve sonuçları yalnızca sonradan incelenen bir deneydeki hareketlerinden daha farklı hareket ederler… Ve bu da bilinçaltından ifade edilse bile, insan iradesinin gerçeği şekillendirdiği anlamına gelir.”

Tom kavramları basitleştirmeye çalışıyor, ama dünyanın kuantum mekaniğiyle açıklanan bu mucizesini, gizemim ve saf korkutuculuğunu onlara daha çabuk açıklayacak başka hiçbir yöntem bilmiyordu.

“Ve buna ne dersiniz,” diye devam etti. “Evrendeki her nokta, uzaklığı ne olursa olsun, diğer bir noktayla doğrudan bağlantılıdır ve bu nedenle, Mars’taki herhangi bir nokta, garip bir biçimde, sizlerden herhangi birisine olduğu kadar, bana da öylesine yakındır. Bunun anlamı, nesneler ve hatta insanlar da dâhil olmak üzere, bilgilerin telsiz veya mikrodalga aktarımı olmadan, örneğin buradan Londra’ya anında aktarımlarını sağlamaktır. Aslında, bunları buradan uzak bir yıldıza anında aktarmaktır. Gerçekten de, derin bir yapısal düzeyde, evrendeki her nokta aynı noktadır. Bu kümeler arası bağımsızlık öylesine mükemmeldir ki, Tokyo’da uçan büyük bir kuş sürüsü, kanatlarıyla havanın dengesini bozarken, Chicago’da da hava değişimine neden olur.”

Angel boyama kitabından başını kaldırıp, Tom’a baktı. “Domuzlara ne dersiniz?”

“Çeyrekliği fırlattığınız yere bir domuzu da fırlatabilir misiniz?”

“Bu konuyu az sonra açıklayacağım.”

“Vay canına!”

“Domuzu fırlatacağım demek istemiyor,” dedi Barty ona.

Mum boyalarına dönen Angel, “Fırlatacağına iddiaya girerim,” diye yanıtladı.

“Kuantum mekaniğinin önerdiği esas kavramlardan biri de,” diye devam etti Tom, “bizim dünyamıza paralel olan, ama bizim göremediğimiz sonsuz sayıda dünyaların var oluşudur. Örneğin… Her iki taraftaki belirli kişilerin belirli kararları ve hareketleri nedeniyle Almanya’nın son büyük savaşı kazandığı dünyalar. Ve Kuzey Birliği’nin İç Savaş’ı kaybettiği diğer dünyalar. Ayrıca, Amerika Birleşik Devletleri’yle Sovyetlerin arasında yer alan nükleer savaşın bitmiş olduğu dünyalar.”

“Dünyalar,” diye konuşmaya cesaret etti Jacob, ”‘60 yılında, Bakersfield’de, petrol yüklü kamyonun rayların üzerinde hiç durmadığı o dünyalar. Ve böylece o dünyalarda tren petrol kamyonuna hiç çarpmadı ve trende bulunan on yedi kişi hiç ölmedi.”

Bu yorum Tom’u şaşırtmıştı. İkizin ses tonu ve yüz ifadesi Bakersfield tren kazasının olmadığı bir dünyanın, kazanın olduğu dünyadan daha keyifli bir yer olacağını belirtiyorsa da, düşünebildiği tek şey, Jacob’un o kazada ölen bir tanıdığının olmasıydı.

Yorum yapmayan Tom, konuşmasını sürdürdü: “Ve tıpkı bizim dünyalarımız gibi olan dünyalardır bunlar… Ama oralarda benim annemle babam hiç tanışmamışlar ve ben hiç doğmamışımdır. Veya Wally’nin hiç vurulmadığı dünyalar, çünkü Wally o dünyalarda kendinden asla emin değildir ya da o gece Celestina’yı yemeğe götürmek veya ona evlenme teklif etmek için çok aptaldır.”

Şimdiye dek, buradaki herkes Celestina’yı artık çok iyi tanıdığı için, Tom’un verdiği bu son örnek gruptakilerin neşeyle gülmelerine neden olmuştu.

“Sonsuz sayıdaki dünyalarda bile,” diye karşı çıktı Wally, “benim böylesine aptal olduğum bir yer yoktur.”

“Şimdi tüm bu anlattıklarıma, insana özgü manevi bir kavram katacağım,” dedi Tom. “Her insan kendi karakterini geliştirmek ve başkalarının yaşamlarını etkileyecek törel bir karar vermek için belirli bir noktaya geldiğinde ve her seferinde daha az akıllıca bir seçim yaptığında, kendi adıma konuşmak gerekirse, işte ben o noktada yeni bir dünya yaratıldığına inanıyorum. Örneğin, ben törel olmayan aptalca bir seçim yaptığımda, benim doğru olanı yaptığım başka bir dünya yaratılıyor ve o dünyada, ben bir süre kötülükten kurtuluyorum; yanlış seçim yapılan diğer dünyada yaşayan Tom Vanadium’un daha iyi bir versiyonu olma şansı veriliyor bana. Mükemmel olmayan Tom Vanadiumlarla dolu birçok dünya var, ama ben daima bir yerde… bir yerde sürekli olarak iyi davranışlarda bulunuyorum.”

“Her yaşam,” dedi Barty Lampion, “arka bahçedeki meşe ağacımız gibidir, ama ondan çok daha büyüktür. Başlangıç olarak bir ağaç gövdesi, sonra da dalların tümü, milyonlarca dal ve her dalla birlikte yeni bir yöne ilerleyen aynı yaşam.”

Şaşıran Tom, kör oğlana daha yakından bakmak amacıyla, iskemlesinde öne doğru eğildi. Telefonda, Celestina Barty’nin bir deha olduğundan kısaca söz etmişti; ama bu bilgi, meşe ağacı benzetmesinin tam yerinde olduğunu açıklamak için yeterli değildi. Aynı kuramdan yola çıkan Agnes, “Ve belki,” dedi, “yaşamınız o bir sürü dalda sona erdiğinde, sizin en sonunda değerlendirildiğiniz kavram ağacın biçimi ve güzelliğidir.”

“Çok fazla yanlış seçim yapmak,” dedi Grace White, “çok fazla dal oluşturur… budaklı, eğri büğrü, çirkin uzantılar.”

“Çok az dal ise,” dedi Maria, “sizin çok az törel yanlış yaptığınız anlamına gelir, ama bunun bir başka anlamı da, mantıklı riskleri göze almamış ve yaşamın zevkini tam olarak çıkarmamış olduğunuzu gösterir.”

O sırada Edom, “Eyvaaah,” deyince, Maria, Agnes ve Barty sevecen bir şekilde gülümsediler.

Tom ne Edom’ın yorumunu ne de bunun sevecen gülümsemelerle karşılanmasının nedenini anlamıştı, ama bu insanların onun anlattıklarını kolayca özümsemelerinden ve bu varsayımı geliştirmeye başlamalarından etkilenmişti. Sanki herkes bunun uzun süredir farkındaydı ve o da buna yalnızca birkaç kanıtlayıcı detay eklemiş gibiydi.

“Tom, az önce,” dedi Agnes, “Celestina sizin… ‘belirli bir yeteneğinizden’ söz etti. Bu tam olarak nedir?”

“Çocukluğumdan beri böyle bir yeteneğe sahibim ben… beş duyumun dışında yer alan daha karmaşık bir algılama yeteneği. Bir medyum geleceği okuduğunu iddia eder. Ben medyum değilim. Sadece… herhangi bir durumdaki diğer birçok olasılığı hissedebiliyorum, yani benim dünyamla yan yana olan, benimki kadar gerçek bir dünyada var olan olasılıkları biliyorum. Kemiklerimde, kanımda hissediyorum bunları…”

“Olan şeylerin nasıl olduğunu hissediyorsunuz demek,” dedi Barty.

Tom, Celestina’ya baktı. “Yalnızca bir deha, öyle mi?”

Gülümseyen Celestina, “Bugün, özellikle önemli bir gün olacak,” diye yanıtladı.

“Evet, Barty,” dedi Tom. “Ben yaşamın derinliklerini hissediyorum; onun katmanlarının ötesindeki katmanlarını. Bazen… korkutucu oluyor bu. Ama çoğunlukla bana ilham veriyor. Ben o diğer dünyaları göremiyor, onların arasında hareket edemiyorum. Ama bu çeyreklikle, hayal olmadığını hissettiğim şeyi size kanıtlayabilirim.” Ceketinin cebinden bir çeyreklik çıkaran Tom, Barty dışında herkesin görebilmesi için, bunu başparmağıyla işaret parmağının arasında tuttu. “Angel?”

Küçük kız başını boyama kitabından kaldırıp ona baktı.

“Sen peynir sever misin?”

“Balık beyni geliştiren yararlı bir yiyecektir, ama peynirin tadı daha güzel.”

“Sen hiç İsviçre peyniri yedin mi?”

“En iyisi Velveeta.”

“İsviçre peyniri deyince, aklına ilk gelen şey nedir?”

“Guguklu saatler.”

“Daha başka?”

“Sandviçler.”

“Başka?”

“Velveeta.”

“Barty,” dedi Tom, “bu konuda bana yardım et.”

“Delikler,” diye yanıtladı Barty.

“Aa, evet, delikler,” diye ona katıldı Angel.

“Sen bir an için Barty’nin ağacını unut ve bu bir sürü dünyanın tıpkı İsviçre peynirinin yan yana dizilmiş dilimleri olduğunu düşün. Peynirin bazı deliklerinin arasından, yalnızca bir sonraki dilimi görebilirsin. Diğerlerinin arasından ise, delikler birbirinin üstüne geldiği sürece ancak iki, üç veya beş dilimi görebilirsin. Yan yana dizili dünyaların arasında da küçük delikler vardır, ama bunlar her saniye sürekli olarak değişirler. Ben aslında bunları göremem, yine de, esrarengiz bir biçimde hissederim. Şimdi beni yakından izleyin.”

Tom çeyrekliği bu kez doğruca havaya fırlatmamış, bunu başparmağıyla Agnes’a doğru atmıştı.

Madeni para masanın ortasında, avizenin tam altında havada dönüp durduktan sonra, bu dünyadan çıkıp bir başkasının içinde kayboldu.

Bir iki kişi soluğunu tutup hayretle bağırdı. Angel tatlı bir kıkırtıyla alkışladı. Oldukça ılımlı tepkilerdi bunlar.

“Ben herkesin dikkatini dağıtmak için hokus pokus yapar, bu arada da hızlı hızlı konuşurum ve böylece hiç kimse gördüğü şeyin gerçek olduğunu fark etmez. Herkes havada kaybolan bir çeyreklik numarası yaptığımı düşünür.”

Tom sanki daha fazla sihirbazlık yapacakmış gibi ve sanki bir çeyrekliği başka bir dünyaya fırlatmak tıpkı haftada veya on beş günde bir Ed Sullivan Show’a çıkan akrobatlarla hokkabazların yaptıkları şekilde on uzun sopa üzerinde dönen on tabak numarasıymış gibi, şimdi herkes büyük bir beklenti içinde ona bakıyordu.

“Yani,” dedi Tom, “bunun yalnızca bir numara olduğunu düşünenler, sizin verdiğiniz tepkiden daha büyük bir tepki verirler genellikle, ama siz bunun gerçek olduğunu biliyorsunuz artık.”

Onu daha da fazla şaşırtan Maria, “Başka neler yapabiliyorsunuz?” diye sordu.

Tam o sırada, gök gürültüsü duyulmamasına ve şimşek çakmamasına karşın, fırtına çıkmıştı. Sanki bir ordu vuruyormuş gibi, yağmur damlarda trampet çalıyordu.

Herkes bir tek kişi olmuşçasına, başını kaldırıp sağanak yağmurun sesini gülümseyerek dinlemeye başladı; Barty bile bağlı boş göz çukurlarıyla başını yukarıya doğru kaldırmış, gülümsüyordu.

Onların bu davranışları karşısında şaşıran ve hatta biraz huzursuz olan Tom, Maria’nın sorusunu yanıtladı. “Yapabileceğim başka bir şey yok korkarım… daha büyüleyici hiç bir şey yok.”

Agnes, sanki bir piyano resitaline çıkan, ama orada çok başarılı olamayan küçük bir oğlan çocuğunu yüreklendirir gibi, “Siz güzel bir gösteri sundunuz bize, Tom,” dedi, “güzel bir gösteri. Hepimiz çok etkilendik.”

Ardından, iskemlesini itip masadan kalktı; herkes de onunla birlikte masadan kalkmıştı. Ayağa kalkan Celestina, “Geçen salı gecesi çimenliğin su püskürtücülerini açmak zorunda kalmıştık,” dedi. “Bu gece böyle yapmamıza gerek kalmayacak.”

En yakın pencereden dışarıya bakan Tom, “Çimenliğin su püskürtücülerini mi açmıştınız?” diye sordu.

Tom’un buraya gelmesinden bu yana, evde bulunan herkesin heyecanı şimdi daha da fazlalaşmıştı.

Elele tutuşan Barty’yle Angel, büyükleri mutfaktan geçirip arka bahçeye götürdüler. Bu seremoni Tom’u meraklandırmıştı; kendisiyle Wally’nin dışındaki herkesin neden böylesine duygusal davrandığını öğrenmek için sabırsızlanıyordu.

Herkes, yasemin kokan temiz, serin havada verandaya çıkıp merdivenlerin başında tırabzanın yanına dizildikten sonra, “Bay Vanadium, sizin çeyreklik gösteriniz gerçekten de mükemmeldi,” dedi Barty, “ama şimdi Heinlein’in kitaplarındaki olaylara benzer bir şey göreceksiniz.”

Ardından, bir eliyle tırabzanı tutan küçük oğlan, birkaç basamağı çabucak inip yağmurun altında ıslak çimenliğe doğru yürüdü.

Tom’u göreceği şeyi daha iyi izleyebileceği bir yere doğru hafifçe iten Agnes, Barty’nin fırtınada yürümesine hiç aldırmıyormuş gibi görünüyordu.

Kör oğlanın kendinden emin çevik adımlarla merdivenlerden inip çimenliğe yürümesi sırasında, Tom’un ilk önce dikkatini çeken herhangi bir şey olmamıştı. Verandanın ışığı açık olmadığı için, arka bahçe karanlıktı. Barty bu karanlıkta ve sağanak yağmurda yürüyen gri bir gölge gibiydi.

Tom’un yanında duran Edom, “Yağmur hayli şiddetli,” dedi.

“Evet, gerçekten de öyle.”

“Ağustos, 1931. Çin’de Huang He Nehri’nin kıyısında yaşayan üç milyon yedi yüz bin kişi büyük bir sel felaketinde ölmüş,” diye davam etti Edom.

Bu açıklama karşısında ne diyeceğini bilmeyen Tom, “Büyük bir rakam bu,” dedi.

Barty verandadan meşe ağacına doğru dümdüz bir çizgide yürümeye devam ediyordu.

“13 Eylül, 1928. Florida’da Okeechobee Gölü’nün kıyısında yaşayan iki bin kişi de başka bir sel felaketinde ölmüş.”

“İki bin kişi çok fazla değil,” diye aptalca bir yanıt yanıt verdiğini fark etti Tom. “yani, neredeyse dört milyon kişiyle karşılaştırılacak olursa demek istiyorum.”

Meşenin gövdesine yaklaşık üç metre kala duran Barty, ağacın çevresinde dönmeye başladı.

Küçük oğlanın yirmi gün sonra körlüğe alışmış olması şaşırtıcıydı, ama burada toplanan izleyicilerin bu duraksamasız ve hatasız yürüyüşün dışında daha önemli bir şey görmeyi bekledikleri belliydi.

“27 Eylül, 1962. İspanya, Barcelona’da yaşanan sel felaketinde dört yüz kırk beş kişi öldü.”

Eğer Jacob onun yanında duruyor olmasaydı, Tom biraz sağa doğru uzaklaşacaktı. Ardından, daha somurtkan olan ikizin Bakersfield tren kazasıyla ilgili olarak yaptığı garip yorumu anımsadı.

Meşenin devasa gölgeliği, alttaki çimenliği tam olarak korumuyordu. Ağacın yapraklarından yağmur damlaları süzülmekteydi.

Ağaç gövdesinin çevresinde dönmeyi sona erdiren Barty, verandaya gelip merdivenleri çıktıktan sonra, Tom’un karşısında durdu.

Etraf karanlık olmasına karşın, küçük oğlanın gerçekleştirdiği mucize belirgindi; Barty sanki başlıklı bir yağmurluk giymiş gibi, giysileri kupkuruydu.

Oğlanın karşısında şaşkınlıkla bir dizinin üstüne çöken Tom, parmağıyla onun gömleğinin kolunu yokladı.

“Yağmur olmayan yerde yürüdüm ben,” dedi Barty.

Angel’ı tanıyana dek, elli yıldan beri, Tom kendine benzeyen hiç kimseyle karşılaşmamıştı… ve bundan bir hafta kadar sonra ikinci bir kişiyle karşılaşıyordu.

“Ben de çeyreklik numarasını yapamıyorum,” dedi Barty. “Bunları birbirimize öğretebiliriz belki.”

“Belki.” Tom aslında, bir usta diğerine el verse bile, bu yeteneklerin hiçbirisinin öğrenilebileceğine inanmıyordu. Her ikisi de aynı özel algılama yeteneğiyle doğmuşlardı, ama sahip oldukları bu belirli yetenekler birbirlerini etkileyemeyecek kadar farklıydı. Tom bir çeyrekliği ya da diğer bir küçük nesneyi Başka Bir Yer’e nasıl gönderdiğini kendi kendisine bile açıklayamıyordu; yalnızca hissettiği bir şeydi bu ve o madeni para yok olduğunda, bu duygunun gerçekliği kanıtlanmaktaydı. Barty yağmurun olmadığı yerde yürüdüğü zaman, oğlanın bunu bilinçli bir teknikle yapmadığı belliydi; ıslak dünyada yürümek yerine, kuru dünyada yürümeyi yeğlemiş ve bunu başarmıştı. Sıradan hokkabazlarla sadece bir iki numara yapabilen sihirbazların usta birisine öğretecek gizli mucizeleri olamazdı. Ayağa kalkan Tom Vanadium, bir elini Barty’nin omzuna koyduktan sonra, verandada duran herkesin yüzüne tek tek baktı. Bu insanların çoğuyla yeni tanışmıştı ve herkes ona yabancıydı. Ama St. Anselmo’da geçirdiği acemilik günlerinden bu yana, kendini ilk kez ait olduğu bir yerdeymiş gibi hissediyordu. Evindeymiş gibi.

Ona doğru bir iki adım atan Agnes, “Barty benim elimi tutup yağmurda yürüdüğünde,” dedi, “o kuru kalırken ben ıslanıyorum. Buradaki diğer herkes de öyle… Angel’ın dışında.”

Küçük kız o sırada Barty’nin elini tutuyordu. İki çocuk verandanın merdivenlerinden inip yağmura çıktılar. Ama meşe ağacının çevresinde dönmemişler, yüzlerini eve doğru çevirmişlerdi.

Tom şimdi ne göreceğini bildiği için, etraf karanlıkta da olsa bunu görebiliyordu.

Barty’yle Angel, sağanak halinde yağan yağmurun altındaydılar; tıpkı bir filmde, yağmur yağarken sokakta şarkı söyleyip zıplayarak dans eden Gene Kelly gibi; ama Gene Kelly o filmde sırılsıklam olmasına karşın, bu çocuklar kupkuruydular.

“Tamam, minikler,” dedi Celestina, “şimdi de İkinci Sahne.

Barty küçük kızın elini bıraktı ve o hâlâ kuru kaldığı sırada, fırtına Angel’ı sarıp sarmalayıverdi.

Baştan aşağı pembeler giymiş olan ve ıslanan giysileri biraz kırmızılaşan Angel, ciyak ciyak bağırıp Barty’nin yanından ayrıldıktan sonra, yanaklarında sahte gözyaşları ve saçlarında mücevherler gibi parlayan yağmur damlalarından bir taçla, sanki arabacısı onu terk eden bir prensesmişçesine, merdivenlerden hızla çıkıp büyükannesinin kollarına atıldı.

“Zatürree olacaksın,” dedi Grace kaygıyla.

“Angel daha başka ne tür mucizeler gerçekleştiriyor?” diye sordu Tom, Celestina’ya.

“Şimdiye dek yalnızca bunu gördük.”

“Olan şeylerin nasıl olduğunun farkında sadece” diye ekledi Maria. “Tıpkı Barty’nin ve sizin fark ettiğiniz gibi.”

Barty tırabzana tutunmadan verandanın merdivenlerini çıkıp sağ elini uzattığında, “Tom, biz Barty’nin Angel’ı yağmurda koruduğu gibi sizi de koruyup koruyamayacağını merak ediyoruz,” dedi Paul Damascus. “Belki bunu yapabilir… üçünüz de aynı yetenekleri paylaştığınıza göre… bu algılamanın, bu içgüdünün ya da buna ne diyorsanız işte onun yardımıyla. Ama denemeden, anlayamayacak.”

Tom küçük oğlanın elini tuttu; minicik olmakla birlikte, Barty’nin eli güçlü bir insanın eli gibiydi, ama bu dâhinin görünmez pelerininin küçük kızı koruduğu gibi onu koruyamayacağını anlamaları için, merdivenleri inip çimenliğe gitmeleri gerekmemişti. Tom buz gibi sağanak yağmurun altında sırılsıklam olunca, Grace Angel’ı nasıl kucakladıysa, o da Barty’yi öyle kucaklayıp verandaya geri döndü.

Grace’le Angel’ı yanına doğru çeken Agnes, oğlunu Tom’un kucağından aldı. Gözleri heyecanla parlıyordu. “Tom, siz aynı zamanda bir din adamısınız. Bu gördükleriniz konusunda ne düşündüğünüzü bana söyleyin lütfen.”

Tom verandadaki herkesin ne düşündüğünü bildiği kadar, onun da ne düşündüğünü biliyor, ama bu gece Wally’le birlikte buraya gelmelerinden çok daha önce Agnes’in vermiş olduğu kararı kendisinin de doğrulamasını istediklerini hissediyordu.

Yağmur yağmadan önce, yemek odasında oturdukları sırada, Tom, Barty’yle Angel’ın arasında özel bir bağ olduğunu sezinlemişti. Agnes’ın kararının dışında bir karara varamazdı zaten, çünkü tıpkı onun gibi kendisi de, bunu görmek istediğinizde, günlük olayların gizemli yanlarının ortaya çıktığına ve her yaşamın derin bir anlamı olduğuna inanıyordu.

“Kendi yaşamımda yapmak istediğim şeylerin hiçbirisi,” dedi Agnes’a, “bu çocukları bir araya getirmekten daha önemli olamaz bence.”

Arka verandadaki tek ışığın, mutfak pencerelerindeki perdelerin arasından sızan ışık olmasına karşın, herkesin yüzü sanki pırıl pırıl parlıyormuş gibiydi; tıpkı karanlık bir kilisede adak mumlarının ışığıyla parlayan azizlerin yüzlerine benziyordu bu yüzler. Yağan yağmurun sesi bir tür müzik gibiydi sanki… yaseminlerin kokusu ve bu kutsal an.

Herkesin yüzüne tek tek bakmakta olan Tom, “Bizi bu gece bir araya getiren üzücü ve mutlu olayları düşündüğümde,” dedi, “her birimiz bir yere dağılmış ve birbirimizi tanımazken birçok olayın daha değişik olabileceğini düşündüğümde, hepimizin aslında buraya ait olduğunu biliyorum, çünkü tüm tersliklere karşın, yine de buradayız.” Tom bir kez daha Agnes’a baktığında, onun beklediği yanıtı verdi. “Bu oğlanla bu kız, yalnızca zamanın göstereceği nedenlerden ötürü, birbirleriyle karşılaşmak için doğmuşlar… ve biz hepimiz… bu garip yazgının aracılarıyız sadece.”

Olağanüstü durumlarda, herkes bir dostluk duygusuyla birbirine yaklaşır, birbirine sarılıp sokulur ve bu güzel anı paylaşırdı. Ama şu anda burada bulunlar suskun bir halde öylece duruyorlardı; yağmurun sesinden başka hiçbir ses duyulmuyordu.

Sonra, “Şimdi domuzu fırlatacak mısınız?” dedi Angel.

Bölüm 80

BARTY’NİN Angel’ı yağmurda ıslatmadan yürütmesinden iki ay, Celestina’nın Wally’le evlenmesinden yedi hafta ve yeni evli mutlu çiftin Lampionların evinin bitişiğindeki Selma Galloway’in evini satın almalarından beş hafta sonra, mart ayında yer alan olayın yaşandığı günün sabahı, hava açık ve gökyüzü maviydi. Yıllar önce profesörlükten emekli olan ve bunun tadını daha fazla çıkarmak isteyen Selma Galloway, Carlsbad yakınlarındaki bir sahil kesiminde, yıllardır özlemini çektiği küçük bir apartman dairesi satın almıştı.

Mutfak penceresinden bakan Celestina, Agnes’ı üç arabalık konvoyun durduğu araç yolunda gördü; Agnes kendi steyşın vagonunu yüklemekle meşguldü.

Agnes’ın evine yalnızca otuz metre uzaktaki eve taşındıktan sonra, Grace birisinin yaralanacağından korktuğu için, Celestina’yla Wally iki bahçeyi birbirinden ayıran yüksek tahta çiti yıkmışlar ve burasını çok adlı tek bir mülke dönüştürmüşlerdi: Lampion, White, Lipscomb ve Isaacson mülküne. Arka bahçeler birleştirildikten ve bunları birbirine bağlayan bir yürüyüş yolu yapıldıktan sonra, Barty’nin iki ev arasındaki gezileri hayli basite indirgenmiş, Gonzalez’in, Damascus’un ve Vanadium’un da iki ev arasında rahatça gidip gelmeleri sağlanmıştı.

“Agnes bizden daha çabuk davranmış, Anne.” Kolları dört turta kutusuyla dolu bir halde açık mutfak kapısında duran Grace, “Masanın üstündeki diğer son dört turta kutusunu sen getirir misin?” dedi Celestina’ya, “ve onları bir yere çarpma sakın, canım.”

“Aa, o benim işte, tamam. Ben FBI’in, turtaları bir yere çarpan suçlular listesinde en çok aranan kişiler arasında yer alıyorum.”

Kendi taşıdığı turtaları Wally’nin yalnızca bu dağıtımlar için satın almış olduğu Suburban’a götürdüğü sırada, “Öyle olmalısın sanırım,” dedi Grace.

Kötü bir suçlu olmamaya çalışan Celestina annesini izledi.

Bright Beach’in bu kesimlerini San Juan Capistrano’nun daha ünlü kesimine yeğleyen kırlangıçların şarkılarıyla dolu olan bu ılık mart sabahı, turta dağıtımı için mükemmeldi. Agnes’la Grace vanilyalı, bademli, kahveli ve karamelalı bir sürü muhteşem turta pişirmişlerdi.

Celestina’nın denetimi altında çalışan erkekler de, yani Wally, Edom, Jacob, Paul ve Tom, konserve ve kuru yiyeceklerle bunların yanı sıra uğrayacakları yerlerdeki çocuklar için aldıkları baharlık yeni giysileri kutulara yerleştirmişlerdi. Tüm bunlar bir gece önce araçlara yüklenmişti.

Paskalya’ya henüz birkaç hafta vardı, ama Celestina daha şimdiden yüzden fazla sepeti dekore etmişti bile; son dakikada bunlara şeker eklemenin dışında yapılacak hiçbir iş kalmamıştı. Oturma odası sepetler, kurdeleler, fiyonklar, boncuklar, halkalar, yeşil mor sarı pembe renkli selofan şeritler, dekoratif küçük pelüş tavşancıklar ve civcivlerle dolu bir yuva gibiydi.

Celestina, zamanının yarısını Agnes’ın yoksul komşularına, diğer yarısını da resim çalışmalarına ayırmıştı. Yeni bir sergi açmak için acele etmiyordu; polisler Cain’i bulana dek, Galeri Greenbaum’la ya da geçmişteki yaşantısına ait hiç kimseyle yeniden iletişim kurmaya cesaret edemiyordu zaten.

Gerçekten de Agnes’a yardım ettiği zamanlarda sayısız yeni konular bulmuş ve çalışmalarına yeni bir derinlik kazandırmaya başlamıştı. “Sen ceplerindeki şeyleri başkalarının ceplerine boşalttığın zaman,” demişti Agnes bir kez, “ertesi sabah bugün öncekinden daha zengin olduğunu fark edersin.”

Celestina’yla annesi son turtaları Suburban’daki buzluklara yerleştirdiklerinde, Paul’la Agnes steyşın vagondan araba konvoyunun sonuna geldiler.

“Yola çıkmaya hazır mıyız?” diye sordu Agnes.

Kendisini konvoy şefi gibi gören Paul, Suburban’ın arkasını kontrol etti. Malzemelerin kayıp hasar görmemeleri için, onların uygun biçimde yerleştirildiklerinden emin olmak istiyordu. Arka kapıyı kapatırken, “Güzel yerleşmişler. Sorun yok,” diye belirtti.

Konvoyun ortasında duran Volkswagen minibüsünden inen Maria, onlara katıldı. “Eğer birbirimizden ayrılırsak, uğrayacağımız yerlerin listesi yok bende.”

Konvoy şefi Damascus ona hemen bir liste verdi.

“Wally nerede?” diye sordu Maria.

Bu soruya yanıt olarak, dağıtıma gidecekleri evlerdeki bazı insanların doktoru sanki artık kendisiymiş gibi, elinde ağır bir tıbbi malzeme çantası taşıyan Wally, koşuşturarak geldi. “Hava umduğumdan çok daha sıcakmış; ben de eve dönüp ince bir şeyler giydim.”

Turta dağıtımının yapıldığı gün serin olsa bile, bu yolculuğun sonunda herkes epeyce terliyordu, çünkü erkeklerin de katıldığı bu gönüllü projeyi sürdürdükleri sırada, şimdi yalnızca dağıtım yapmıyorlar, aynı zamanda yaşlılarla sakatlar için sorun olan bazı işleri de üstleniyorlardı.

“Haydi, yola koyulalım artık,” dedi Paul, Agnes’la birlikte gitmek için steyşın vagona dönerken.

Konvoya katılmak üzere Wally ve Grace’le Suburban’da bekledikleri sırada, “Onu salı gecesi yine sinemaya götürdü,” dedi Celestina.

“Kim, Paul mu?” diye sordu Wally.

“Başka kim olabilir? Havada bir aşk kokusu var sanırım. Paul’un ona bakışını görseniz… Agnes bir göz kırpsa, Paul onun önünde diz çöker.”

“Dedikodu yapma,” diye çıkıştı Grace arka koltuktan.

“Bak şu konuşana,” dedi Celestina. “Onların ön verandadaki salıncakta el ele oturduklarını bize söyleyen kimdi peki?”

“Dedikodu değildi o,” diye ısrar etti Grace. “Ben Paul’un salıncağı tamir ettiğini ve onu yeniden astığını söylüyordum size sadece.”

“Sen Agnes’la alışveriş yaparken, hiçbir neden yokken yalnızca ona yakışacağını düşündüğü için, Agnes’ın Paul’e bir spor gömlek aldığını da sen söylemedin mi?”

“Bunu sana söylememin tek nedeni,” dedi Grace, “o gömleğin çok güzel olduğunu ve senin de Wally’ye aynısından bir tane alabileceğini düşündüğüm içindi.”

“Ah, Wally, kaygılıyım ben. Çok kaygılıyım. Eğer annem bu kaçamak yanıtlara bir son vermezse, cehenneme giden trenin birinci mevkisi için kendine bir bilet almak zorunda kalacak.”

“Paul’un Agnes’a evlenme teklif etmesine üç ay süre tanıyorum,” dedi Grace.

Oturduğu koltukta arkasına dönen ve gülerek annesine bakan Celestina, “Bir ay,” diye karşı çıktı.

“Eğer Paul’le Agnes senin yaşında olsaydılar, aynı fikri paylaşırdım. Ama Agnes senden on yaş büyük ve daha önceki bu nesil sizin kadar çılgın değil.”

“Beyaz bir adamla evlenmek falan yani,” diye şakalaştı Wally.

“Kesinlikle,” diye yanıtladı Grace.

Kendi varsayımına biraz daha süre tanıyan Celestina, “En fazla beş hafta,” dedi.

“On hafta,” diye karşı çıktı annesi.

“Peki, eğer ben haklı çıkarsam, kazancım ne olacak?” diye sordu Celestina.

“Senin yapman gereken ev işlerini bir ay ben yapacağım. Eğer benim söylediğim tarih doğru çıkarsa, turtaları pişirirken biriken onca bulaşığı bir ay sen yıkayacaksın; kâseleri, tavaları, mikserleri, her şeyi.”

“Anlaştık.”

Konvoyun başında giden Paul, steyşın vagonun penceresinden kırmızı bir mendil salladı.

Wally, Suburban’ı park yerinden çıkardığı sırada, “Baptistler’in bahse tutuştuklarını hiç bilmiyordum,” dedi.

“Bahse tutuşmak değil bu,” diye belirtti Grace.

“Doğru,” dedi Celestina, Wally’ye. “Bahse tutuşmak değil bu. Senin neyin var?”

“Peki, eğer bahse tutuşmak değilse,” diye merakla sordu Wally, “nedir öyleyse?”

“Bir anne kız anlaşması,” dedi Grace.

“Evet. Bir anlaşma,” diye ona katıldı Celestina.

Volkswagen minibüs en önde giden steyşın vagonu izlediği sırada, Suburban’ı hareket ettiren Wally, “Konvoy, dikkat!” diye bağırdı.

Olayın yaşandığı günün sabahı, Barty, evlerinin mutfağında Angel, Jacob Dayı ve iki beyinsiz arkadaşla birlikte kahvaltı yapıyordu.

Jacob mısır ekmeğiyle peynirli ve maydanozlu omlet pişirmiş, patates de kızartmıştı.

Yuvarlak masanın etrafında altı iskemle vardı, ama yalnızca üç iskemleyi kullanıyorlardı, çünkü iki beyinsiz arkadaş Angel’ın oyuncak bebekleriydi.

Jacob kahvaltısını yaptığı sırada, baraj felaketleriyle ilgili yeni bir kitabı gözden geçiriyordu. Bunun bazı bölümleriyle resimlerine bakarken, Barty ve Angel’la değil de, daha çok kendi kendiyle konuşur gibiydi. “Aman Tanrım,” diyordu güçlü bir tonlamayla. Veya üzüntülü bir şekilde, “Ah, ne korkunç,” diye belirtiyor ya da öfkeli bir halde, “Suç işlemektir bu. Böylesine kötü bir baraj inşa etmek suç işlemektir,” diye söyleniyor, bazen de gördükleri karşısında şaşırarak kederli bir biçimde iç geçiriyordu.

Kör olmanın birkaç avuntusu vardı ve Barty dayılarının dosyalarıyla kitaplarına bakamamanın bunlardan biri olduğunu düşünüyordu. Daha önceleri, tiyatro yangınlarında kavrulmuş o ölü insanların ve sel baskınına uğramış sokaklarda yüzen boğulmuş cesetlerin resimlerine bakmayı aslında yürekten hiç istememesine karşın, yine de bir iki kez bunlara gizlice göz atmıştı. Eğer annesi onun bu davranışını fark etmiş olsaydı, ondan utanırdı. Ama ölümün sırlarının garip bir cazibesi vardı ve bazen iyi bir Rahip Brown dedektif romanı bile, onun bu merakını giderememişti. O fotoğraflara baktığı ve onlarca felaket öyküsünü okuduğu için daima pişmanlık duymakla birlikte, körlüğü şimdi onu bu pişmanlıktan kurtarmıştı.

Kahvaltı sırasında yalnızca Jacob Dayı yerine, kendisine onunla konuşmaktan çok bebekleriyle konuşmakta ısrar eden Angel da eşlik ettiği için, Barty’nin en azından konuşabileceği birisi var sayılırdı. Bebeklerin masanın üstündeki kâselere dayanmış bir şekilde durdukları belliydi. Birinci bebek Bayan Pixie Lee’nin sesi tiz ve ciyak ciyak çıkıyordu. Üç yaşındaki bir kızın düşüncelerini yansıtan ikinci bebek Bayan Velveeta Peyniri ise, kültürlü bir kadının genizden gelen sesiyle konuşmaktaydı, ama bu ses tonu Barty’nin kulağına sanki pofuduk bir oyuncak ayı için daha uygun olurmuş gibi geliyordu.

Biraz çapkınca olan Pixie Lee, “Bu sabah çok, çok yakışıklı görünüyorsunuz, Bay Barty,” diye cıyakladı.

“Kahvaltı hoşuna gitti mi, Pixie Lee?”

“Keşke sütlü kahveyle birlikte Kix ya da Cheeros olsaydı.”

“Haklısın, Jacob Dayı çocuklardan anlamaz. Her neyse bu da oldukça iyi bir kahvaltı.”

Jacob o sırada homurdandı, ama bunun nedeni kendisiyle ilgili olarak söylenenler değil de sayfayı çevirdiğinde Arkansas’ta sel felaketine uğrayan bir kasabada, Amerikan Lejyon Binası’nın önüne vuruntu tahtalar gibi dizilmiş olan ölü sığırların fotoğrafını gördüğü içindi büyük olasılıkla.

Bu arada, dışarıdaki arabaların motorları çalışmış ve turta dağıtım konvoyu yola koyulmuştu.

“Georgia’daki evimizde biz akşam yemeğinde sütlü kahve içer ve Froot Loops yeriz.”

“Öyleyse sizin evinizde herkesin ishal olması gerekir.”

“İshal nedir? “

“Diyare.”

“Dediğiniz şey…diya… o nedir? “

“Hiç durmayan, kontrol edilemeyen dışkılama.”

“Siz iğrenç birisiniz, Bay Barty. Georgia’da kimse ishal olmaz.”

Bayan Pixie Lee daha önceleri Texaslıydı, ama Angel son zamanlarda Georgia’nın şeftalileriyle ünlü olduğunu duymuş ve hayalinde orasını canlandırmıştı. Şimdi Pixie Lee, içi oyuk dev bir şeftaliden inşa edilmiş olan Georgia tarzı malikânesinde yeni bir yaşam sürüyordu.

” BEN KAHVALTIDA DAİMA HAVJAR YERİM” dedi Velveeta pofuduk ayı sesiyle.

“Havyar,” diye düzeltti Barty.

“SİZ BANA NASIL KONUŞACAĞIMI SÖYLEYEMEZSİNİZ, BAY BARTY.”

“Tamam, ama o zaman sen cahil bir peynir kafa olursun.”

“VE BEN GÜN BOYUNCA ŞAMPANYA İÇERİM,” diye konuşmayı sürdürdü Bayan Peynir; şampanya sözcüğünü “şanponya” olarak telâffuz etmişti.

“Eğer benim adım Velveeta Peyniri olsaydı, ben de sarhoş olurdum.”

“Yeni gözlerinizle çok yakışıklı görünüyorsunuz, Bay Barty,” diye ciyakladı Pixie Lee.

Barty’nin yapay gözleri bir ay önce takılmıştı. Göz kaslarının göz zarına bağlanması için bir ameliyat daha geçirmesi gerekmişti; şimdi herkes ona bakışlarının ve göz hareketlerinin kesinlikle gerçekmiş gibi olduğunu söylüyordu. Aslında bundan öyle çok söz edilmişti ki, ilk iki hafta, Barty yeni gözlerinin tamamen onun kontrolü dışında kaldıklarından ve bunların fırıldak gibi döndüklerinden kuşkulanmıştı.

“KAHVALTIDAN SONRA KONUŞAN BİR KİTABI DİNLEYEBİLİR MİYİZ?” diye sordu Velveeta Peyniri.

“Başlayacağım yeni kitap Dr. Jekyll ve Bay Hyde, ama bu belki biraz korkutucu olabilir.”

“BİZ KORKMAYIZ.”

“Yaa, öyle mi? Peki, geçen haftaki örümceğe ne demeli?”

“Ben aptal bir örümcekten korkmadım,” diye ısrar etti Angel kendi sesiyle.

“Öyleyse neden bağırıp durdun?”

“Herkesin gelip örümceği görmesini istedim sadece, o kadar. “Gerçekten, gerçekten de yapış yapış, ilginç bir böcekti.”

“Ama ishal olacak kadar çok korkmuştun bence.”

“Eğer ishal olursam, bundan haberin olur.” Ardından, yine Peynirin sesi duyuldu: “KONUŞAN KİTABI SİZİN ODANIZDA DİNLEYEBİLİR MİYİZ?”

Angel, Barty’nin odasında pencerenin yanında duran koltuğun kenarına yan olarak tüneyip üst kattan meşe ağacına bakmayı ve son dinledikleri kitapta duyduklarından esinlenerek resim yapmayı seviyordu. Herkes, onun üç yaşındaki bir çocuğa göre hayli iyi bir ressam olduğunu söylüyor ve Barty de Angel’ın ne derece iyi olduğunu görmek istiyordu. Angel’ı hiç değilse bir kez olsun görebilmeyi de.

“Gerçekten, Angel,” dedi Barty kaygıyla, “bu kitap korkutucu olabilir. Eğer istersen, dinleyebileceğimiz başka bir kitap var.”

“Biz korkutucu olanı istiyoruz, özellikle de örümceklerden söz ediyorsa” dedi Pixie Lee ciyak ciyak sesiyle, ama kararlı bir şekilde. “Tamam, korkutucu olanı dinleriz.”

“BEN BAZEN HAVYARLA BİRLİKTE ÖRÜMCEK BİLE YERİM.”

“Peki, şimdi iğrenç olan kim acaba?”

***

Olayın yaşandığı günün sabahı, Edom gülleri gördüğü bir kâbusun ardından erkenden uyandı.

Düşünde on altı yaşındaydı, ama sanki otuz yıldır acı çekiyormuş gibiydi. Arka bahçede olduğunu görmüştü. Yaz mevsimiydi. Sıcak bir gündü; yasemin kokan hava sakin bir gölün suyu kadar durgundu. Kocaman dallı meşe ağacının altındaki çimenliğin bir kısmı yakıcı güneşte parlak yeşile dönüşmüş, yaprakların gölgesinde kalan kısım ise zümrüt siyahı bir ton almıştı. Gecenin karanlığı kadar kapkara olan ve şafak söktükten sonra bile buradan ayrılmayan besili kargalar, ağaçtan ağaca, daldan dala uçup duruyorlardı. Huzursuz bir şekilde uçuşurlarken, kanat çırpışları ürkütücü sesler çıkarıyordu. Duyulan diğer sesler ise, ona savrulan yumruklarla tekmelerin ve onu cezalandıran babasının ağır soluklarının sesiydi. Edom çimenlikte yüzüstü yatıyor ve hiç ses çıkarmıyordu, çünkü babasına karşı çıkmak ya da ondan merhamet dilemek için, bilincine tam olarak sahip değildi; ayrıca, acıyla bağırması bile, şimdiye dek tahammül ettiği dayaktan daha kötü bir disiplin cezasına davetiye çıkarmak olurdu. Babası ata biner gibi onun üstünde oturuyor, kocaman yumruklarıyla sırtına ve böğürlerine acımasızca vuruyordu. Bahçenin her iki yanında yüksek çitlerle defne ağaçları olduğu için komşular onları göremiyor, ama bazıları bunu biliyorlardı, hep bilmişlerdi zaten, yine de hiç ilgilenmemişlerdi. Parçalanan kupanın kırıkları çimenlerin üstündeydi; birincilik ödülü kazanan gülün kırık kupası, günahkâr gururun simgesi, yaşamının tek büyük anı, ama aynı zamanda günahkâr gururu. Babası ona önce kupayla vuruyordu, sonra da yumruklarıyla. Ardından onu sırtüstü çeviriyor, avuç dolusu gülleri yüzüne bastırıyor, güllerin dikenleri Edom’ın cildine, dudaklarına batıyordu. Kendi ellerine batan dikenlere aldırmayan babası, onun ağzını açmaya çalışıyordu. “Ye günahını, oğlum, ye günahını!” Edom günahını yemeyi reddediyor, ama tam kirpiklerinin dibinde olan dikenlerin gözlerine zarar vermesinden de çok korkuyordu. Babasına karşı gelemeyecek kadar güçsüzdü; dövülme ve aşağılanma korkusu onu canından bezdirmişti. En nihayet bu baskıya bir son vermek için ağzını açıyor, güller boğazından aşağı iniyor ve sapların acı yeşil tadını hissettiği sırada, dikenler diline batıyordu. Ve sonra Agnes geliyordu. Agnes bahçeye geliyor, “Yapma, dur, dur! ” diye bağırıyordu. Sadece on yaşında olan Agnes, incecikti ve titriyordu, ama kendisi de nasibini aldığı dayakları anımsadığı ve şimdiye dek korku içinde yaşadığı için, artık haksızlığa dayanamayıp çıldırmış gibi görünüyordu. Ardından, evden getirdiği kitapla babasına vurmaya başlıyordu. İncil’le. Babalarının onlara her gece bunun bir bölümünü okuduğu İncil’le ona vuruyordu. Gülleri yere atan babaları, kutsal kitabı Agnes’in elinden çekip alıyor ve bunu bahçenin ilerisine fırlatıyordu. Sonra yine bir avuç dolusu gül alıp bu günahı oğluna yedirmeye çalışıyor, ama Agnes İncil’i oradan alarak ona doğru sallıyor ve üç kardeşin de doğru olduğunu bildiği, yine de hiç birisinin bunu söylemeye cesaret edemediği, babaları yaşadığı sürece Agnes’ın da bir daha söylemeye asla cesaret edemeyeceği şeyi şimdi ona söylüyor, bu arada kutsal kitabın suni deri kılıfının üstündeki altın yaldızlı haçı görmesi için, İncil’i ona doğru tutuyordu. “Katil,” diyordu Agnes. “Katil.” Ve Edom artık üçünün de ölmüş sayıldıklarını biliyordu, babaları olanca öfkesiyle onları burada, o anda katledecekti. “Katil,” diyordu Agnes, İncil’e sığınıp babasını suçlayarak ve Edom’ı neredeyse öldürüyor olmasını değil, babasının annelerini öldürmesini kastediyordu; üç yıl önce bir gece kısa süren bir boğuşma sırasında, onun ne yaptığını duymuşlar ve bunun bir kaza olmadığını anlamışlardı. Sarı kırmızı taç yapraklı güller onun dikenlerle delik deşik olan ellerinden yere düşüyor ve ayağa kalkan babaları Agnes’a doğru bir adım atıyordu; yumrukları sıkılı ellerinden kanlar damlıyordu… yalnızca kendi kanı değil, Edom’ın kanı da. Ama kutsal kitabı Angel’ın elinden bu kez çekip almıyor, ağır adımlarla eve doğru yürüyordu; bir sopayla ya da bir satırla geri dönecekti mutlaka… ve sonra gün boyu onu bir daha hiç görmeyeceklerdi. Ardından, dikenleri çıkarmak için bir cımbız, ılık su dolu bir leğen, bir temizlik lifi, bir şişe tentürdiyot, bir kutu Neospirin ve birkaç yara bantı getiren Agnes, hâlâ çimenlikte yatan Edom’ın yanına çömeliyordu. Olanları verandanın altındaki çitin arkasından korkuyla izlemiş olan Jacob da yanlarına geliyordu. Ve hem titriyor hem de ağlıyordu; yüzü utançtan kıpkırmızıydı çünkü bu olayı engellememiş, ikizlerden birinin dövülmesi genellikle bir diğerinin de aynı cezayı hak edeceği anlamına geldiği için, saklanmayı yeğlemişti. Agnes, Jacob’a, Edom’ın yaralarını tedavi etmesinde kendisine yardımcı olmasını söylerken, bir yandan onu teselli ediyor bir yandan da Edom’a, bundan böyle ona sık sık belirttiği gibi, “Ben senin güllerini seviyorum, Edom. Senin güllerini seviyorum. Tanrı da senin güllerini seviyor, Edom,” diyordu. Başlarının üstünde uçan kargaların kanat sesleriyle bağırışları susmuştu. Hava, cennet bahçesindeki gizli bir gölün suları gibi hâlâ durgundu…’

Şimdi neredeyse kırk yaşında olan Edom, geçmişteki kadar sık olmamakla birlikte, hâlâ düşlerinde o acımasız öğleden sonrasını görüyordu. Bu düş onu uykusunda rahatsız ettiği günlerde, ardından umuda dönüşen bir kâbus halindeydi artık. Son birkaç yıla dek, güller ağzına sokulurken ya da dikenler kirpiklerine değerken veya Agnes babalarını onun onları cezalandırdığından kesinlikle daha kötü bir şekilde cezalandırıp ona İncil’le vururken daima uyanırdı. Ama düşün geri kalan kısmı, yani korkuyu umuda dönüştüren bölüm, Agnes Barty’ye hamileyken eklenmişti. Edom bunun neden böyle olması gerektiğini bilmiyor ve bunu analiz etmeye de çalışmıyordu. Bu değişiklik için yalnızca minnettardı, çünkü şimdi huzur içinde uyanıyor ve uyanırken ne titriyor ne de korkuyla bağırıyordu.

Bu mart sabahı, turta dağıtım kamyonu yola çıktıktan sonra, Edom Ford Country Squire’ını garajdan çıkardı ve erkenden açılan fidanlığa doğru yola koyuldu. İlkbahar yaklaştığından, Joey Lampion’ın bunu yeniden oluşturması için onu yüreklendirdiği gül bahçesinin çoğu kısmında yapılacak bir sürü iş vardı. Fidanlığa gelen Edom, satın alacağı gübreleri ve bahçıvan aletleriyle daha birçok bahçe malzemesini seçmek için, etrafta mutlulukla dolaşmaya başladı.

***

Olayın yaşandığı günün sabahı, her zaman olduğundan daha erken kalkan Tom Vanadium, tıraş oldu, duş yaptı ve sonra, hem Oregon Eyalet Polisi’yle Spruce Hills Polis Departmanı’nın yetkililerini ve hem de San Francisco’da olan Max Bellini’yi telefonla arayıp konuşmak için Paul’un aşağı kattaki çalışma odasına indi.

Garip bir heyecana kapıldığını hissediyordu. Ama ne metaneti, ne olayları kabullenme konusunda uzun yıllardır öğrendiği Cizvit felsefesi ve ne de bir cinayet masası dedektifi olarak elde ettiği sabrı, içinde kök salan öfkesini dindirmeye yetiyordu. Rahip White’in cinayetinin ardından Enoch Cain’in ortadan kaybolmasının üzerinden iki ay geçmesine karşın, katilin izi bulunmamıştı. Ve haftalar geçtikçe, Tom’un içine kök salan bu öfke önce sanki bir ağaca ve en sonunda da, onun sabrını taşıran bir ormana dönüşmüş gibiydi.

Ocak ayında Barty’yle Angel’ın yaşamış oldukları olaylardan sonra, Celestina, Grace ve Wally San Francisco’ya geri dönmeyi artık hiç düşünmüyorlardı. Bright Beach’te yeni bir yaşama başlamışlardı ve sürdürdükleri yararlı işlerden de anlaşıldığına göre, burada mutlu bir yaşam geçirecekleri belliydi.

Agnes’in hiç bitmeyen işlerinde ona yardımcı olan Tom da, burada kendisine bir yaşam kurmaya karar vermişti. Ama karar veremediği tek şey, rahipliğe geri mi döneceği yoksa yaşamının geri kalan kısmını bir sivil olarak mı sürdüreceğiydi.

Paul Damascus’un konukseverliğinden daha fazla yararlanamazdı. Wally’yi bu kente getirdiğinden beri, Paul’un konuk odasında kalıyordu. Paul ona kesinlikle kucak açmıştı ve yalnızca ocak ayından bu yana tanıdığı bu insanlar da onda bir aile duygusu uyandırıyordu, ama yine de herkese yük olduğunu hissetmekteydi.

San Francisco’da aradığı Bellini’nin ve Oregon’da aradığı diğer kişilerin kendisine iyi haberler vermeleri için dua edip durdu, ama duaları yanıtsız kalmıştı. Kendilerini bu işe adayan yetkililere göre, Cain ne herhangi bir yerde görülmüş ne de onunla ilgili bir haber alınmıştı.

İçinde orman gibi büyüyen öfkesi daha çok dal budak salarken, çalışma masasından kalktı, ön kapıya bırakılan gazeteyi aldı ve sabah kahvesini hazırlamak için mutfağa gitti. Bir demlik koyu kahve kaynattıktan ve bunun bir kısmını kocaman bir fincana doldurduktan sonra, dumanları tüten şekersiz kahvesiyle birlikte mutfak masasına oturdu. Ve tam gazeteyi açacağı sırada, bunun altındaki çeyrekliği gördü. Pırıl pırıl bir çeyreklikti bu. Madeni paranın üst kısmında, vatansever George Washington’ın başının üzerinde “Özgürlük” sözcüğü ve çenesinin altında da “Tanrı’ya Güveniyoruz” sözcükleri yer alıyordu.

Tom Vanadium kolayca paniğe kapılan birisi olmadığı için, ilk önce aklına en mantıklı açıklama geldi. Paul bir çeyrekliğin parmak boğumları boyunca nasıl yuvarlanabileceğini öğrenmek istemişti ve bu hüneri başarması için yüreklendirildiğinden ötürü, ara sıra umuda kapılıp pratik yapıyordu. Ya bu sabah veya hatta yatmadan önce dün gece burada masaya oturmuş ve sabrını yitirene dek, çeyrekliği masanın üstüne düşürüp durmuş olmalıydı.

Wally, San Francisco’da sahip olduğu tüm mallarını, Tom’un dikkatli gözetimi altında satmıştı. Kendisinin o kentten Bright Beach’e dek izlenmiş olması imkânsızdı. Arabaları da bir firma aracılığıyla satılmış ve buradaki yeni evi, ölen karısıyla aynı adı taşıyan güvenilir bir dost aracılığıyla satın alınmıştı.

Celestina, Grace ve hatta Tom’un kendisi bile, San Francisco’dan ayrılırken geride en ufak bir iz bırakmamak için, olağanüstü önlemler almışlardı. Tom’a ve onun aracılığıyla diğerlerine nasıl ulaşacaklarını bilen birkaç yetkili, onun nerede olduğunu ve telefon numarasının gizli tutulması gerektiğini de kesinlikle biliyorlardı.

Çeyreklik gümüş rengindeydi. Vatansever George Washington’ın boynunun altında 1965 tarihi vardı. Bir rastlantı olan bu tarih, Naomi’nin öldürüldüğü yıldı. Tom’un Cain’i ilk kez tanıdığı ve tüm olayların başladığı yıl. Ama Paul çeyreklik numarasını genellikle ya kanepede ya da bir koltukta deniyordu ve bunu daima halı olan bir odada yapıyordu, çünkü madeni para sert bir zemine düştüğünde yuvarlanıyor ve onun arkasından koşuşturmak gerekiyordu.

Tom bıçakların durduğu çekmeceden bir bıçak aldı. Küçük koleksiyondaki en büyük ve en keskin bıçağı.

Tabancasını yukarı kattaki etajerin çekmecesinde bırakmıştı.

Aşırı bir harekette bulunduğu kesindi, ama mutfaktan bir rahip gibi değil de bir polis gibi ayrıldı; elinde hafifçe ileriye doğru tuttuğu bıçakla tetikte yürüyerek, kapı çerçevesinin iki yanını çabucak kontrol etti.

Ardından, sırtını duvarlardan ayırmadan mutfaktan yemek odasına, yemek odasından koridora ve oradan da girişe gittikten sonra, burada durup etrafı dinledi.

Kendisi evde yalnızdı. Evin sessiz olması gerekirdi. Kâhya Hanna Rey saat ondan önce gelmeyecekti.

Yaklaşmakta olan gök gürültüsüz bir fırtınanın derin sessizliğine bürünen evin içinde sanki boğucu bir yağmur yağıyormuş gibi, çıt çıkmıyordu.

Cain’i aramak, işin ikinci kısmıydı. İlk önce tabancayı almak gerekiyordu. Bunu aldıktan sonra, tüm odalarda onu arayacaktı. Evin her yerinde, eğer buradaysa tabii. Ve eğer Cain kendisinden önce davranmazsa.

Tom merdivenlerden yukarı çıkmaya başladı.

***

Hem bir aşçı ve çocuk bakıcısı hem de sel felaketi uzmanı olan Jacob Dayı, masayı temizleyip bulaşıkları yıkadığı sırada, Barty de Bayan Pixie Lee ve Bayan Velveeta Peyniri’yle sürdürülen kahvaltı sonrası konuşmalarını sabırla dinliyordu; bu iki oyuncak bebeğe konan adlar, onun ilk önce düşündüğü gibi Kraft Foods’un sponsorluğunu yaptığı bir güzellik yarışmasında derece alan güzellerin adları değil de, kendisini, televizyon reklamlarından tanıdığı yalancı peynircinin “iyi” kız kardeşi olarak varsayan Angel’ın uydurduğu adlardı.

Bulaşıkları kurulayıp kaldıran Jacob, ardından oturma odasına giderek, mutlu bir halde, koltuklardan birine yerleşti; burada otururken, baraj felaketleriyle ilgili yeni kitabına kendini öylesine kaptıracakta ki, Barty’yle Angel onu talihsiz bir kentin sel altında kalan sokaklarından kurtarana dek, öğle yemeği için sandviçleri hazırlamayı bile unutacaktı.

Oyuncak bebeklerle sürdürülen oyunu bitiren iki küçük çocuk, konuşan kitabın onları orada sessizce ve sabırla beklediği, Barty’nin yukarı kattaki odasına çıktılar. Bir elinde renkli kalemlerini, diğerinde de büyük resim defterini taşıyan Angel, pencerenin yanındaki koltuğa tünedi. Yatağına oturan Barty de, etajerin üstünde duran kasetçaları açtı.

Kasette duyulan Robert Louis Stevenson’ın sesi, onları başka bir yere ve zamana götürmüştü.

Bir saat sonra, Barty gazoz içmek isteyince, teybi kapattı ve Angel’a da bir şey isteyip istemediğini sordu.

“Bir portakallı gazoz içerim,” dedi Angel. “Ben gidip getireyim.”

Barty özgürlüğü konusunda, annesinin de söylediği gibi, bazen sert davranabiliyordu. “Bekletilmek istemiyorum,” diye çıkıştı Angel’a. “Sen benim sakat olmadığımı biliyorsun. Gazozları kendim getirebilirim.” Ama daha odanın kapısına gider gitmez, ses tonundan ötürü pişman olduğu için, arkasına dönüp koltuğun durması gereken yere doğru baktı. “Angel?”

“Ne var?”

“Affedersin, sana kaba davrandım.”

“Vay canına, bundan kesinlikle emindim zaten.”

“Yani şimdi demek istiyorum.”

“Sen yalnızca şimdi kaba davranmadın ki.”

“Başka ne zaman öyle yaptım?”

“Bayan Pixie’ye ve Bayan Velveeta’ya da kaba davrandın.”

“Onun için de özür dilerim.”

“Tamam,” dedi Angel.

Barty odadan çıkıp üst koridorda yürüdüğü şurada, “Siz çok tatlı birisiniz, Bay Barty,” dedi Pixie Lee.

Barty içini çekti.

“BENİM ERKEK ARKADAŞIM OLMAK İSTER MİSİNİZ?” diye sordu Bayan Velveeta da; oysa şimdiye dek hiç böylesine romantik bir eğilim göstermemişti.

“Bu konuyu düşünürüm,” dedi Barty.

Koridorda yürüdüğü sürece her adımını dikkatle atan küçük oğlan, merdivenlere en uzak duvarın yanından hiç ayrılmıyordu.

Barty evin planını aklına öylesine mükemmel bir biçimde yerleştirmişti ki, bir mimar bile bunu daha doğru olarak çizemezdi. Her yeri santimi santimine biliyor ve her ayki büyüme hızını hesaplayarak adımlarını buna göre ayarlıyordu. Bir yerden diğerine atacağı o kadar çok adım vardı ki. Katların planına göre her köşe bucağı belleğinde mutlaka tutmak zorundaydı. Bunun gibi bir seyahat karmaşık bir matematik problemine benziyordu, ama kendisi bir matematik dâhisi olduğu için, evin içinde neredeyse gördüğü zamanki gibi rahatça hareket etmekteydi.

Bir iki yerde yürümesini kolaylaştıran işaretler varsa bile, yolunu bulmak için seslere güvenmiyordu. Odasından on iki adım sonra, koridordaki halının altında hafifçe gıcırdayan bir döşeme tahtası, ona merdivenlerin başından on yedi adım uzakta olduğunu söylüyordu. Tam olarak nerede bulunduğunu anlaması için o boğuk gıcırtıyı duyması gerekmiyorsa da, bu ses ona daima bir güvence veriyordu.

Gıcırtılı döşemeyi geçtikten altı adım sonra, Barty sanki koridorda onunla birlikte birisi daha varmış gibi garip bir duyguya kapıldı.

Önündeki engelleri ya da açık alanları anlamak için, bazı körlerin buna sahip olduklarını iddia ettikleri bir altıncı duyuya da güvenmiyordu. Bazen içgüdüsü ona aslında yolunda olmaması gereken bir engelin olduğunu söylüyordu; ama bu engeli seyrek de olsa bulamayabiliyor ve eğer bastonunu kullanmıyorsa, ayağı buna takılıyor ve sendeliyordu. Altıncı duyu çoğu kez işe yaramıyor gibiydi.

Eğer şimdi burada, koridorda onunla birlikte birisi daha varsa, Angel olamazdı bu, çünkü eğer öyle olsaydı, oyuncak bebeklerin seslerini taklit ederek konuşması gerekirdi. Jacob Dayı da böyle bir şaka yapmazdı ve evde başka da kimse yoktu.

Duvardan uzaklaşan Barty, kollarını öne doğru uzatıp kendi çevresinde döndü. Yakınında ne herhangi bir şey ne de birisi vardı.

Üzerine çöken bu garip duygudan kurtulduktan sonra, merdivenlere doğru ilerlemeye başladı. Tam tırabzanın başına geldiğinde, geride kalan döşeme tahtasının hafif gıcırtısını duydu.

Sonra arkasına dönüp yapay gözlerini kırpıştırarak, “Kim var orada?” diye seslendi.

Yanıt yoktu.

Her evde daima bazı gürültüler olurdu. Karanlıkta hareket etmesi için onu yönlendirecek seslere güvenmemesinin bir nedeni de buydu işte. Kendi ağırlığından ötürü çıktığını düşündüğü bir ses duyulabileceği gibi, hava koşullarından ya da evin eskiliğinden ötürü de birtakım sesler duyulabilirdi.

“Kim var orada?” diye seslendi bir kez daha, ama yine yanıt yoktu.

Evin ona numara yaptığını düşünen Barty, dikkatli adımlarla aşağıya indikten sonra, girişe ve oradan da zemin katın koridoruna gitti.

Oturma odasının kavisli girişinden geçtiği sırada, “Gelgit dalgalarına dikkat et, Jacob Dayı,” dedi ona. Ama kendini sel felaketlerine fena halde kaptırmış olan Jacob Dayı, sanki bir mucize olmuş da kitabın içine düşmüş ve bunun iki kapağı birden onun üstüne kapanmış gibi, yanıt vermedi.

Dr. Jekyll’le iğrenç görünüşlü Bay Hyde’ı düşünen Barty, alt kat koridorundan mutfağa doğru yürüdü.

Bölüm 81

SOL eliyle tırabzanı, sağ elinde de bunu savurmaya hazır bir halde bıçağı tutan Tom Vanadium, arkasından Cain’in gelmediğinden emin olmak için iki kez geriye göz atarak, merdivenleri dikkatle, ama çabucak tırmandı.

Koridoru geçip odasına geldikten ve hemen içeri girdikten sonra, dolap kapısının beş santim kadar aralık durduğunu fark etti.

Etajerin yanına gidene dek, tabancayı çekmecede bulamayacağını düşünüyordu, ama oradaydı. Dolu bir halde.

Elindeki bıçağı bırakıp tabancayı aldı.

Din eğitimi almasından bu yana neredeyse otuz yılın ardından, yitirilen saf duygulardan ve onlarca deneyimden sonra, Tom Vanadium bir insanı öldürmeye hazırlanıyordu. Ama yine de, eğer Cain’i zararsız bir hale getirme şansına sahip olursa ve onu sadece yaralama fırsatı bulabilirse, onun ne başına ne kalbine ateş edecek, ne bir jüri üyesi ne bir cellat ve ne de Tanrı rolü oynayacak, onu kirli ruhundan arındıracak olan cezayı vermesi için Cain’i Tanrı’ya havale edecekti.

Tom yukarı kattaki her odayı, her dolabı, her mobilyanın arkasını, her banyoyu ve Paul’un kullandığı her yeri aradı. Cain hiçbir yerde yoktu.

Ardından çabucak, sessizce, bazen soluğunu tutup diğer bir soluğu ve lastik tabanlı ayakkabıların çıkaracağı en hafif bir gıcırtıyı dinledi; sert toynakların tıkırtılarını ya da kükürtlü bir esintinin hışırtısını duysa bile hiç “şaşırmayacaktı. Sonra yine mutfağa gidip parlak çeyrekliğin durduğu kahvaltı masasının çevresinde dolaştı. Cain hiçbir yerde yoktu.

Öfke dolu bu iki ayın sonunda belki de sinirleri bozulmuş, hayal görmeye başlamış ve her şeyden kuşkulanır olmuştu.

Enoch Cain’den kendisi de bu kadar çok acı çekmemiş olsa, böyle davranmazdı belki. Sahte bir panikti bu, ama düşmanını çok iyi tanıdığı için, ara sıra tetikte olmaktan hiçbir zarar gelmezdi.

Tabancayı gazetenin üstüne koyup iskemlesine oturduktan sonra, kahve fincanını eline aldı. Evi öylesine hızlı bir şekilde aramıştı ki, kahve hâlâ sıcaktı.

Fincanı sağ elinde tutan Tom, çeyrekliği masadan alarak bunu sol elinin parmak boğumları üstünde yuvarlamaya başladı. Sonuçta Paul’un çeyrekliğiydi bu. Paniğe kapılacak ne vardı ki.

Yakışıklı olduğu kadar çevik de olan Junior, kıvrak ve kedi gibi yumuşak hareketlerle yatak odasının kapısına geldikten sonra, pervaza dayandı.

***

Odanın karşısında, pencerenin yanındaki koltuğun kenarında oturan küçük kız, onun geldiğinin farkında değildi. Sırtı duvar girintisine dönüktü ve dizlerini karnına doğru çekmişti. Kucağındaki kocaman resim defterine renkli kalemlerle bir şeyler çiziyordu.

Kızın oturduğu koltuğun yanındaki pencereden, dışarıdaki devasa meşe ağacının tıpkı bir kara kedi beşiği şeklini alan siyah dalları ve rüzgârda hafifçe titreyen yaprakları görünüyordu; Junior Cain’in neler yapabileceği korkusuyla doğa da titrer gibiydi sanki.

Ağaç, Junior’a gerçekten de ilham vermişti. Kızı vurduktan sonra pencereyi açar ve onun cesedini meşe ağacına fırlatırdı. Celestina da onu orada dalların arasında çarmıha gerili olarak bulurdu artık.

Junior’ın kızı, onun baş belası, onun çilesi, çıban oluşturan vudu büyüsünün yaratıcısı Baptist’in torunu…

Bir cerrah, yüzündeki elli dört çıbanı neşterle aldıktan, bunlardan otuz bir tanesinin kabuklarını temizledikten ve kafa derisinde oluşmaya başlayan yeni on iki çıbanı da almak için başını tıraş ettikten sonra, stafilokok enfeksiyonuna karşı önlem olarak üç gün hastanede yatan Junior, dünyaya Warbucks Baba gibi kel bir halde ve kalıcı yara izleriyle geri döndüğünde, son olayları öğrenmek amacıyla Reno’nun kütüphanesine gitmişti.

Rahip White cinayeti, özellikle Batı Kıyısı’nda yayımlanan gazetelerde olmak üzere, ülkenin tüm gazetelerinde yer alıyordu, çünkü bu işin içine hem ırk ayırımı sorunu ve hem de bir rahip lojmanının kundaklanması karışmıştı.

Polis esas şüpheli olarak Junior’ın adını vermekteydi ve gazete haberlerine bir de fotoğrafı eklenmişti. Kendisinden “yakışıklı”, “çarpıcı”, “film yıldızı kadar hoş” diye söz ediliyor, San Francisco’nun yenilikçi sanat toplumunda ünlü birisi olduğu belirtiliyordu. Sklent’in ondan “karizmatik birisi, derin bir düşünür, duyarlı sanat zevkine sahip bir adam… Öylesine akıllı ki bu cinayetten kolayca sıyrılabilir,” diye bahsetmesi Junior’ı hayli heyecanlandırmıştı. “Benim tablolarıma konu olan ve yeni bir dünya görüşü oluşturan kişiler,” diye devam ediyordu Sklent, “onun gibi insanlar işte.”

Junior bu açıklamaları sevinçle karşılamıştı, ama fotoğrafının tüm ülke gazetelerinde yer almasının bedelini sanatseverliğiyle bile ödeyemezdi. Neyse ki kel kafası ve çopur yüzüyle, yetkililerin aradığı Enoch Cain’e hiç benzemiyordu artık. Ve kilisenin din görevlileri, yüzündeki sargıların değişik bir gizlenme biçimi olduğuna inanıyorlardı. Hatta bir psikolog, bu sargıların bilinçaltı duyulan suçluluğun ve utancın bir ifadesi olduğunu söylemişti. Evet, doğru.

Çin’de Maymun Yılı olan 1968, Junior için Estetik Ameliyat Yılı’ydı. Cildinin yeniden düzelmesi ve eskisi gibi öpülesi olması için, yüz derisinin soyulacağı bir tedavi yaptıracaktı. Ve bu işlem yapılırken, yüz hatlarının değişmesi için de bir ameliyat gerekecekti. Akıllıca bir yöntem olacaktı bu. Mükemmelliği adsızlığa değişmek istemezdi. Saçları uzadığı ve belki de boyandığı zaman, ameliyat sonrası görünümün, tıpkı eski görünümü gibi, kadınları cezbedeceğinden emin olmalıydı.

Gazetelere göre, polis onu Naomi’nin, Victoria Bressler’ın ve Celestina’yla bağlantısı olan Ned Gnathic’in cinayetleriyle de suçluyor, ayrıca, aslında Ichabod olduğu belli olan Dr. Walter Lipscomb’u öldürmeye teşebbüsten, Grace White’i öldürmeye teşebbüsten, Celestina’yla kızı Angel’ı öldürmek amacıyla onlara saldırıda bulunmaktan ve Oregon, Eugene’de çaldığı anteni tilki kuyruklu Pontiac’ın sahibi Lenora Kickmule’a saldırıda bulunmaktan ötürü de aranıyordu.

Junior’ın kütüphaneye gitmesinin asıl nedeni, Harrison White’in kesinlikle öldüğünden emin olmak içindi. Adama dört kez ateş etmişti. Çalıntı Pontiac’ın benzin deposuna iki kurşun sıkmak, rahip lojmanını mahvetmeye yetmişti ve bu arada rahibin de yanıp kül olması gerekirdi. Ama kara büyüyle uğraşırken, asla fazla tedbirli olamazdınız ki.

Gazete haberlerinden edindiği bilgiler sonucunda, lanet saçan büyücü rahibin kesinlikle öldüğünden emin olduktan sonra, Junior şaşırtıcı dört bilgi sahibi daha olmuştu. Bunların üçü kendisi için büyük önem taşıyordu.

Birincisi, Victoria Bressler’ın onun kurbanlarından biri olarak belirtilmesiydi; oysa kendisinin bildiği kadarıyla, yetkililerin bu cinayetten Vanadium’u sorumlu tutmaları için, hâlâ birçok nedenleri vardı.

İkincisi, Thomas Vanadium’un adından hiç söz edilmemesiydi. Cesedi gölde bulunmamıştı demek ki. Yine de, Bressler cinayeti konusunda şüphelinin o olması gerekirdi. Ama eğer yeni kanıtlar onu şüpheli listesinden çıkarmışsa, o zaman da ortadan kaybolmasından söz edilmeli ve kendisine Utanmaz Katil veya Sargılı Kasap sıfatları verilen Junior’ın başka bir olası kurbanı olarak belirtilmeliydi.

Üçüncüsü, Celestina’nın bir kızı olmasıydı. Onun Bartholomew adında bir oğlu yoktu. Seraphim’in bebeği kızdı. Ve adı da Angel’dı. Bu durum Junior’ı şaşırttığı kadar, onun aklını da karıştırmıştı.

Bressler’dan söz ediliyor, ama Vanadium’dan hiç söz edilmiyordu. Angel adında bir kız vardı. Yanlışlık olmalıydı bunda. Garip bir durumdu bu.

Dördüncüsü ve sonuncusu da, Kickmule’un doğru bir soyadı oluşuydu. Bu bilgi kendisi için hiçbir önem taşımıyorsa da, eğer Gammoner ve Pinchbeck kimlikleri konusunda bir terslik olursa ve yeni bir ad altında sahte bir kimliğe gerek duyarsa, Eric Kickmule’u kullanacaktı. Veya belki Wolfgang Kickmule’u. Hiç kimse Kickmule* (“katır tekmesi” anlamına gelir) adlı birisiyle başa çıkamazdı.

Seraphim’in bir kızı oluşuyla ilgili rahatsızlık verici konuyu konuşmak için, Junior San Francisco’ya dönmeyi ve gerçeği Nolly Wulfstan’dan öğrenmeye karar vermişti önce. Ama sonra, kendisine Wulfstan’ı öneren adamın, ona Thomas Vanadium’un ortadan kaybolduğunu ve polislerin Victoria Bressler’ın katili olarak ondan şüphelendiklerini söyleyen adam olduğunu anımsamıştı. Ve böylece Harrison White olayının yatışması ve bunun üzerinden biraz zaman geçmesi için iki ay bekleyen Junior, Pinchbeck kimliği altında, kel kafası ve çopur yüzüyle, San Francisco yerine Spruce Hills’e dönmüş ve orada bir gece konaklamıştı. Ardından, arabayla Spruce Hills’den Eugene’e gitmiş, özel bir uçakla Eugene’den Orange County Havaalanı’na uçmuş ve buradakilere sürpriz yapmak için, çalıntı bir ‘68 Oldsmobile 442 Hurst’le, Orange County’den Bright Beach’e gelmişti. Yanında yeni aldığı susturuculu 9 mm’lik bir tabanca, yeterince kurşun, üç keskin bıçak, bir polis tabancası ve bir de piknik buzluğuyla, dün gece geç saatlerden beri buradaydı.

Damascus’un evine sessizce girmiş ve geceyi orada geçirmişti.

Vanadium’u uyurken öldürebilirdi, ama onunla küçük bir psikolojik savaş sürdürmeden, iki küçük çocuk gözünün önünde ölürken o aşağılık kahpe dölünü canlı bırakıp ona acı çektirmemek hiç de zevkli olmazdı. Ayrıca, Vanadium’u öldürmekte isteksizdi, bu kez gerçekten de böyleydi, çünkü dedektifin pis uyuz maymun ruhu yine peşinden acımasızca koşacak ve ona hiç huzur vermeyecek diye korkuyordu açıkçası.

İki küçük çocuğun yakıcı diken hayaletleri ise onu kesinlikle ilgilendirmiyordu. En kötü olasılıkla tatarcık hayaletler olurdu bunlar.

Damascus sabah evden erken ayrılmıştı, Vanadium aşağıya inmeden önce ve böylece, Junior amacını rahatça gerçekleştirebilmişti. Manyak polis tıraş olup duş yapmayı bitirene dek, onun odasını kontrol etmek için, sessizce yukarıya çıkmıştı. Orada bulacağını tahmin ettiği üç yerin ikincisinde tabancayı bulmuş, onunla işini bitirmiş ve silahı aynen bulduğu şekilde etajerin çekmecesine geri koymuştu. Vanadium’la koridorda karşılaşmamak için de hemen aşağı kata dönmüştü. Ardından, çeyreklikle piknik buzluğunu koyacak uygun bir yer aramış ve tam o sırada, insan azmanı Vanadium merdivenlerden inmeye başlamıştı. Sonra onun çalışma odasında yaptığı yarım saatlik telefon konuşmalarının bitmesini beklemiş, Vanadium mutfağa girince evden çıkmış ve sonuçta oradaki tüm işlerini tamamlamıştı. Ardından, buraya gelmişti.

Pencerenin yanında oturan Angel, baştan aşağı beyazlar içindeydi. Beyaz lastik ayakkabılar ve beyaz çoraplar. Beyaz pantolon. Beyaz tişört. Saçlarına da iki beyaz kurdele takmış. Tam adı gibi görünmesi için, yalnızca iki beyaz kanada gereksinimi vardı. Junior bu kanatları ona verecekti tabii; pencereden meşe ağacına doğru kısa bir seyahat.

“Siz konuşan kitabı dinlemeye mi geldiniz?” diye sordu küçük kız.

Resim defterinden başını kaldırıp bakmamıştı. Junior onun kendisini görmediğini düşünmesine karşın, uzun süredir kapının önünde durduğunu fark etmişti demek.

Yatak odasına girdiği sırada, “Hangi kitabı?” dedi Angel’a.

“Şu anda deli bir doktordan söz edeni.”

Kızın yüz hatları tamamen annesine benziyordu. Junior’la hiçbir ilgisi yoktu. Döllenmesiz çoğalmayla yalnızca Seraphim’den üremediğini kanıtlayan tek gerçek, esmer cildiydi.

Hâlâ resim yapmaya devam eden küçük kız, “Ben deli doktoru anlatan bu kitabı hiç sevmedim,” dedi. “Keşke tatile çıkan tavşancıklarla ya da araba sürmeyi öğrenen bir kurbağanın serüvenleriyle ilgili bir kitap olsaydı.”

“Annen nerede bu sabah?” diye sordu Junior, çünkü her iki çocuğa ulaşmaya çalışırken, evde bir büyükten daha fazla kişiyle karşılaşacağını düşünmüştü. Ama Lipscombların evinde kimse olmadığı gibi, şansı yaver gitmiş, oğlanla kızı bu evde bir arada bulmuştu; ikisinin dışında burada yalnızca bir tek kişi vardı.

“Arabayla turta dağıtıyor,” dedi Angel. “Sizin adınız nedir?”

“Wolfgang Kickmule.”

“Aptalca bir ad bu.”

“Hiç de aptalca değil.”

“Benim adım da Pixie Lee.”

Pencerenin yanındaki koltuğa giden Junior, Angel’a bakıp durdu. “Bunun doğru olduğuna inanmıyorum.”

“Doğrudan daha doğru,” diye ısrar etti Angel.

“Senin adın Pixie Lee değil, küçük yalancı.”

“Pekâlâ, ama Velveeta Peyniri olmadığı da kesin. Bana kaba davranmayın lütfen.”

***

Çeşit çeşit meyveli gazozlar, Barty’nin hatasız bir seçim yapması için, daima aynı düzende yerleştirilirlerdi. Angel’a portakallı gazoz ve kendine de karışık meyveli gazoz aldıktan sonra, buzdolabının kapısını kapattı.

Mutfaktan çıkarken, arka bahçeden gelen hafif bir yasemin kokusu duydu. Ne komik, yasemin kokusu burada, evin içindeydi. İki adım sonra da bir cereyan hissetti.

Bir an durup aklından hesap yaparak döndü ve arka kapıya doğru yürüdü. Kapı yarı açıktı.

Farelerle onca tozdan ötürü, Lampionların evindeki kapılar ne aralık bırakılır ne de bu kadar açık dururdu.

Bir eliyle kapı pervazını tutan Barty, eşikte durup etrafı dinledi. Kuşlar ötüyor, yapraklar hafifçe hışırdıyordu. Verandada kimse yoktu.

Ses çıkarmamaya çalışsa bile, herkes daima birtakım sesler çıkarırdı.

“Jacob Dayı?”

Yanıt yoktu.

Kapıyı omzuyla itip kapattıktan sonra, elinde gazozlarla mutfaktan çıkıp yürümeye başladı. Ardından, oturma odasının girişinde durarak, “Jacob Dayı?” diye seslendi.

Ne bir yanıt vardı ne de herhangi bir ses. Dayısı burada değildi.

Jacob’ın garajın üstündeki kendi dairesine alelacele gittiği belliydi; içeriye farelerin ya da tozların doluşacağını hiç düşünmemiş ve arka kapıyı kapatmamıştı.

***

“Sen benim başıma bir sürü dert açtın, biliyor musun,” dedi Junior. Gece boyunca, içindeki o güzel öfkesini hayli geliştirerek, bu kızın yosma annesi yüzünden çektiği onca sıkıntıyı düşünüp durmuştu ve bunların tümünü bu minicik kahpe dölünde açıkça görüyordu. “Bir sürü dert.”

“Köpekler hakkında ne düşünüyorsunuz siz? “

“Sen orada ne resmi yapıyorsun öyle?” diye sordu Junior.

“Konuşurlar mı yoksa konuşmazlar mı?”

“Ben sana ne resmi yaptığını sordum?”

“Bu sabah gördüğüm bir şeyin resmini.”

Hâlâ Angel’ın karşısında duran Junior, resim defterini onun elinden çekip alarak, küçük kızın yaptığı resmi incelemeye başladı. “Sen bunu nerede gördün?”

Angel ona bakmıyordu; tıpkı annesiyle rahip lojmanında sevişirken onun da kendisine bakmadığı gibi. Ardından, Angel kırmızı bir kalemi kalemtıraşla açmaya başladı; kalemi açarken talaşların yere dökülmemesi için, teneke bir kutu kullanıyordu. “Burada gördüm.”

Junior resim defterini yere fırlattı. “Boktan bir resim bu.”

“Biz bu evde pislik sözcüğünü kullanırız.”

Garipti bu çocuk. Onu huzursuz ediyordu. Baştan aşağı beyanlar içinde, konuşan kitaplarla, konuşan köpeklerle ve annesinin arabayla turta dağıtmasıyla ilgili anlaşılmaz laflar söylüyor ve küçük bir kıza göre hayli garip bir resim yapıyordu.

“Benim yüzüme bak, Angel.”

Angel kırmızı kalemi açıp duruyordu.

“Sana benim yüzüme bak dedim.”

Junior onun eline vurduğunda, kalemtıraşla kalem pencereye çarpıp koltuktaki yastıkların üstüne düştü.

Angel ona bakmamakta ısrar edince, Junior küçük kızın çenesini tutup başını arkaya doğru eğdi.

Angel’ın gözlerinde onu tanıdığını ifade eden korku dolu bir ifade vardı.

Şaşıran Junior, “Sen beni tanıyorsun, öyle değil mi?” diye sordu.

Angel yanıt vermedi.

“Beni tanıyorsun, diye ısrar etti Junior. “Evet, tanıyorsun. Söyle bakalım ben kimim, Pixie Lee.”

Angel bir an duraksadıktan sonra, “Siz umacısınız,” dedi, “ama sizi gördüğüm zaman, aslında sizin orada olmanız gereken yerde, yatağın altında saklanıyordum ben.”

“Beni nasıl tanıdın peki? Saçsız halimle, bu yüzümle?”

“Ben görürüm.”

Küçük kızın çenesini onun canını acıtacak kadar sıkan Junior, “Neyi görürsün?” diye sordu.

Çenesi sımsıkı tutulan Angel’ın ağzı çarpılmıştı; sesi bir garip çıkıyordu: “Sizi her halinizle görürüm ben.”

***

Cain’in burada olabileceği düşüncesiyle korkuya kapılan Tom, gazete artık ilgisini çekmeyecek kadar sinirliydi. Daha önce harika bir tadı olan sert koyu kahve bile şimdi acıydı.

Fincanı lavaboya götürüp kahveyi gidere döktükten sonra, köşede duran buzluğu gördü. Şimdiye dek buna hiç dikkat etmemişti. İçine bira şişeleri koyulan ve pikniklere götürülen, orta boy, plastik, ısı geçirmez bir buzluktu bu.

Paul’un turta dağıtımına giderken almayı unuttuğu bir şey olmalıydı. Ama buzluğun kapağı gerektiği şekilde sıkı kapatılmamıştı. Bir kenarından ince kıvrım kıvrım bir buhar sızıntısı yükseliyordu. Sanki bir şey yanarmış gibi.

Buzluğun yanına gidince, bunun buhar olmadığını gördü. Bu şey her neyse çabucak uçup gitmişti. Elinde bir soğukluk hissetti. Kuru buzların soğukluğunu.

Tom kapağı açtı. İçinde bira şişeleri olması gereken buzlukta bir baş vardı. Simon Magusson’ın kesik başı buzların üstünde arka üstü yatıyordu; ağzı sanki mahkemede sorgulama yapan savcıya karşı çıkarmış gibi açıktı.

Dehşete, iğrentiye kapılmak için zaman yoktu. Her saniye değerliydi şimdi ve geçen her dakika başka bir yaşama mal olabilirdi.

Tom polisi aramak için telefona gitti. Ama çevir sesi duyulmuyordu. Uğraşmak boşunaydı. Hat kesikti.

Komşular evde olmayabilirlerdi. Ayrıca, kapıyı çalıp beklemek, telefonu kullanabilir miyim diye sormak, numaraları çevirmek… büyük zaman kaybı olurdu.

Düşün, düşün. Lampionların evine arabayla gitmek üç dakika sürerdi. Kırmızı ışıklarda durmayıp köşeleri hızla dönerse belki iki dakika.

Tom masadan tabancasını ve anahtarlıktan arabanın anahtarlarını aldı.

Ardından, kapıyı neredeyse bunun pencere camları kırılacak kadar hızla çekip kapattıktan sonra, verandaya çıktı; dışarıda hava, insanın midesine bir yumruk gibi otururcasına güzeldi. Parlak mavi gökyüzü, ölümü akla getirmeyecek kadar harika görünüyordu, ama yine de etrafta ölüm kokusu vardı; doğum ve ölüm, ilk ve son gibi kavramlar burada toplanmıştı sanki. Acımasız bir güzellikte olan bu gün, ölümün aşılamayacağı kadar sert geçeceğe benziyordu.

Araba araç yolundaydı. Ama tıpkı telefon gibi, o da çalışmıyordu.

Tanrım, bana yardım et. Benden bu yardımı esirgeme, yalnızca bunu esirgeme, sonra beni yönlendireceğin yolu izlerim. Bundan böyle senin emir kulun olurum, ama lütfen, lütfen BANA O DELİ, KAHROLASI KAHPE DÖLÜNÜ VER!

Arabayla üç dakika, kırmızı ışıklarda durmazsa belki iki dakika. Ama arabayla gideceği mesafeyi koşabilirdi. Gücünü tam olarak yitirmemişti. Eskisi gibi değildi tabii. Yine de, komadan çıkıp rehabilitasyon tedavisi gördükten sonra, Cain’in onu Quarry Gölü’nün dibine yollamasından önceki kadar kilolu değildi.

***

Sizi her halinizle görürüm ben.

Bu kız garipti hiç kuşkusuz ve Junior şimdi, Celestina’nın Galeri Greenbaum’daki sergisinin önünde hissettiği duygunun aynısına kapıldığını fark ediyordu; Neddy Gnathic’i çöp kamyonuna attıktan sonra geçitten ayrıldığında, kol saatine bakmak isteyip de bileğinin boş olduğunu gördüğü zamanki duyguya. Burada da bir şey eksikti, ama bu yalnızca bir Rolex değildi, bir nesne değildi, bir içgüdüydü, derin anlamı olan bir gerçek.

Angel’ın çenesini bırakınca, küçük kız ondan mümkün olduğunca uzaklaşarak, koltuğun köşesine büzüldü. Gözlerindeki bilgiç bakışlar sıradan bir çocuğun bakışları değildi, çocuk bakışları bile değildi. Ve kendisi bunu hayal etmiyordu. Korku doluydu bu bakışlar, ama bir savunma da içeriyor ve bu bilgiç bakışlarla, Angel sanki onun ta içini okuyordu; çünkü onunla ilgili şeyleri başka türlü bilmesi imkânsızdı.

Ceketinin cebinden susturucuyu çıkaran Junior, omuzluğundan tabancasını alıp susturucuyu buna takmaya çalıştı. Ama ilk denemesi başarısızdı, çünkü elleri titremeye başlamıştı.

O anda aklına Sklent geldi; bunun nedeni kızın defterine yaptığı resimdi. Sklent’in de katıldığı o Noel partisi… Yalnızca birkaç ay önceydi bu, ama sanki üzerinden yaşam boyu kadar uzun bir süre geçmiş gibiydi. Tanrı’ya gerek duymadan sürdürülen ölüm sonrası yaşamla ilgili varsayım. Yakıcı dikene benzer ruhlar. Bazıları inatçı bir halde etrafta dolaşır. Bazıları yok olur. Diğerleri reenkarnasyon geçirir.

Değerli karısı, bu kız doğmadan yalnızca birkaç saat önce, yangın kulesinden düşüp ölmüştü. Onun ruhunu taşıyan bu kız doğmadan önce.

Junior, Seraphim’in mezarının yer aldığı tepeliğin aşağısında, Naomi’nin mezarı başında durmasını anımsadı; orada dururken, tepelikteki mezara bir siyahinin gömüldüğünü biliyordu sadece… onun kendisinin eski sevgilisi olduğundan haberi yoktu ve sonra da, yağmurların zaman içerisinde, çürüyen bu siyahi cesedin özsularını tepeliğin altında kalan Naomi’nin mezarına taşıyacağını düşünmüştü. O sırada kurduğu bu bağlantı yarı kehanet gibi bir şeydi, ama şimdi, az önce hissettiği duyguyla daha değişik düşünüyordu; ölü Naomi’yle ölü Seraphim arasında çok daha tehlikeli başka bir bağlantı da var mıydı acaba? Susturucu uygun bir biçimde tabancaya yerleşince, küçük kıza doğru eğilip onun gözlerinin içine bakan Junior, “Orada mısın, Naomi? ” diye fısıldadı.

***

Merdivenlerin üst kısmına yakın bir yerde, Barty yatak odasından gelen sesler duyduğunu düşündü. Hafif ve belli belirsiz sesler. Bunları dinlemek için durduğunda, sesler yok olmuştu ya da bu sesleri yalnızca hayal etmişti belki.

Angel konuşan kitabı dinliyor olabilirdi tabii. Veya oyuncak bebeklerini alt katta bırakmasına karşın, Barty dönene dek, Bayan Pixie ve Bayan Velveeta’yla bir güzel muhabbet ederek zaman geçiriyor olabilirdi. Başka bebekler için başka sesleri vardı Angel’ın ve Smelly adlı el kuklası için de ayrı bir sesi.

Üç yaşını bitiren ve dördüncü yaşını süren Barty, Angel kadar neşeli ve hayal gücü fazla olan hiç kimseyle karşılaşmamıştı şimdiye dek. İleride onunla evlenmeyi düşünüyordu, ama belki en çok yirmi yıl içinde.

Dâhiler bile üç yaşında evlenmezlerdi.

Bu arada, evlilik planları yapana dek, portakallı gazozla karışık meyveli gazoz içmek ve Dr. Jekyll ve Bay Hyde’ı dinlemek için zamanları vardı nasıl olsa.

Merdivenlerin en üstüne gelen Barty, odasına doğru yürümeye başladı.

***

İki yıllık rehabilitasyondan sonra, Tom sağlığına tamamen kavuşmuştu; modern tıbbın ve insan iradesinin bir mucizesiydi bu. Ama şimdi sanki tüm vücudu iplerle sarılmış ve zamkla ya da seloteyple yapıştırılmış gibiydi. Kollarıyla bacaklarını hızla hareket ettirirken, sekiz aylık komanın her ayını, onarılan kaslarında ve kalsiyum yüklenerek güçlendirilen kemiklerinde hissediyordu.

Dua edip durduğu sırada, beton kaldırımda soluk soluğa koşmaya devam etti; ama bu arada, parlak mor renkli tomurcuklarla dolu tropikal ağaçlara ve defnelere tüneyen kuşları ürkütmüş, korkuttuğu bir ağaç faresi yol üstündeki Zümrüdüanka palmiyelerinden birinin gövdesine şimşek hızıyla tırmanmış, rastladığı birkaç kişi hemen kenara çekilmiş, arabalarla kamyonların ve gergedanların gelip gelmediğine bakmadan kavşaklarda karşıdan karşıya geçerken, ciyak ciyak fren sesleri duyulmuştu.

Tom şimdi olanca gücüyle koşarken, Bright Beach’in sokaklarında değil de, kat amiri olarak görev yaptığı St. Anselmo Yetimhanesi’nin yatakhane koridorunda koştuğunu düşünüyordu. Geçmişe, o korkunç geceye geri dönmüştü. O gece onu bir ses uyandırmıştı. Hafif bir çığlık. Bunun düşünden artakalan bir ses olduğunu düşünmesine karşın, yatağından kalkmış, bir el feneri alıp oğlanlara bakmaya gitmişti. Düşük vatlı lambalar loş koridoru zar zor aydınlatıyordu. Odalar karanlıktı; yangında açılmamakta direnen kilitler tehlike yaratabileceği için, buna bir önlem olarak, kurallara göre kapılar aralık bırakılırdı. Durup etrafı dinlemişti. Hiçbir ses yoktu. Sonra ilk odaya girmişti… Dünyadaki Cehennem’e. Deli gücüne sahip bir erişkin tarafından kolayca ve sessizce öldürülen iki küçük oğlan çocuğu. El fenerinin ışığında görünen ölü gözler, parçalanmış yüzler, kanlar. Başka bir oda, el fenerinin oynaşan ışığının aydınlattığı katliam burada daha da kötüydü. Sonra koridora çıkmış ve gölgelerin arasında hareket eden birisini görmüştü. El fenerinin ışığı Josef Krepp’i aydınlatıyordu. Son altı aydır St. Anselmo’da bekçi olarak çalışan sessiz, yumuşak başlı Josef Krepp, bu süre boyunca hiçbir sorun yaratmamıştı; sicili tertemizdi. Ama şimdi burada, geçmişin koridorunu aydınlatan el fenerinin ışığında sırıtarak hoplayıp zıplayan Josef Krepp, boynuna üzerinden kanlar damlayan bir anı kolyesi takmıştı.

Josef Krepp’in idamından yıllar sonra, şimdiki zamanda, yarım blok ötede Lipssombların evi vardı. Onun az ilerisinde de Lampionların evi.

O sırada Tom’un yanında beliren bir tekir kedi, koşarak oradan uzaklaşmaya başladı. Kediler büyücülerin dostlarıydı. Bu kedi ona şans mı getirecekti acaba, yoksa şanssızlık mı?

İşte Tom en sonunda Turtacı Bayan’ın evine ulaşmıştı; savaş alanındaydı artık.

***

Küçük kızın ruhunu yansıtan gözlerinin içine bakan Junior, “Orada mısın, Naomi?” diye fısıldadı yine.

Angel’ın yanıt vermemesine karşın, bu suskunluğu bir itiraf ya da bir yadsıma şeklinde kabullenmişçesine ikna olmuş gibiydi. Kızın korku dolu gözleriyle titreyen ağzı da onu ikna ediyordu sanki. Naomi onunla birlikte olmak için geri dönmüştü ve bir bakıma Seraphim de geri dönmüş sayılırdı, çünkü bu kız Seraphim’in etindendi, onun ölümünden doğmuştu.

Junior gururunun okşandığını hissediyordu, gerçekten de öyleydi. Kadınlar ona doyamıyorlardı. Yaşamı boyunca böyle olmuştu. Kadınların hiçbirisi onu kibarca bırakmazlardı. İstenen, gereksinim duyulan, hayran kalınan, tapılan bir erkekti o. Kadınlar istenmediklerini anlayıp gitmek yerine, onu sürekli ararlar ve kendisi onlara ilişkilerinin bittiğini söylemesine karşın, ona notlar ve armağanlar göndermekte ısrar ederlerdi. Junior, ne bu iki kadının öldükten sonra onun için geri dönmelerine ne de öldürdüğü bu kadınların Öbür Dünya’dan ona geri dönecek bir yol bulmalarına şaşırmıştı; onların kalplerinde bir kötülük ya da bir intikam hırsı yoktu ki… Onlar sadece yine onunla birlikte olmak, onu ellerinde tutmak ve ona karşı görevlerini sürdürmek istiyorlardı. Ama böylesine arzulanmak çok hoşuna gitse de, Naomi’yle Seraphim’e karşı hiçbir romantik duygu beslemiyordu artık. Onlar geçmişte kalmışlardı ve o da geçmişten nefret ediyordu; eğer onu yalnız bırakmazlarsa, gelecekte yaşamayı asla başaramayacaktı.

Silahın namlusunu küçük kızın alnına dayadıktan sonra, “Naomi, Seraphim, siz olağanüstü sevgililerdiniz, ama gerçekçi olmanız gerekir,” dedi. “Hiçbir şekilde birlikte yaşam sürdüremeyiz artık.”

“Hey, kim var orada?” diye sordu kör oğlan; Junior onu neredeyse unutmuştu.

Korkudan sinen küçük kıza arkasını döndükten sonra, iki elinde birer gazozla odaya girmiş olan küçük oğlanı incelemeye başladı. Yapay gözler ve bunların bakışları inandırıcıydı, ama bu garip kızın bilgiç bakışları kadar onu fazla rahatsız etmemişti.

Junior tabancayı küçük oğlana doğrulttu. “Simon senin adının Bartholomew olduğunu söyledi.”

“Simon kim?”

“Sen bana çok korkutucuymuş gibi görünmedin, kör oğlan.”

Çocuk yanıt vermedi.

“Senin adın Bartholomew mu?”

“Evet.”

Ona doğru iki adım atan Junior, tabancayı onun yüzüne dayadı. “Bir cüce kadar küçük olan, yürümesini beceremeyen kör bir oğlandan neden korkmam gerekir ki?”

“Ben yürümeyi beceriyorum. Eskisi gibi olmasa da,” dedi Bartholomew. Sonra küçük kıza, “Sen iyi misin, Angel?” diye sordu.

“İshal olacağım sanırım,” dedi Angel.

“Yürümesini beceremeyen kör bir oğlandan neden korkmam gerekir ki?” diye sordu Junior yine. Ama bu kez, sözcükler ağzından değişik bir ses tonuyla çıkmıştı, çünkü bu çocukta da bilgiç bir tavır olduğunu hissetmişti aniden; yapay gözlerinden bu pek belli olmuyorsa da, küçük kızla aynı niteliği taşıyordu.

“Çünkü ben bir dâhiyim,” diyen Bartholomew, karışık meyveli gazozu ona fırlattı.

Başını eğmeye fırsat bulamadan sert bir şekilde yüzüne çarpan teneke kutu, Junior’ın burnunu kırmıştı.

Öfkeden deliren Junior, iki el ateş etti.

***

Oturma odasının kavisli girişinden geçen Tom, okuma lambasının altındaki koltukta oturan Jacob’u gördü; Jacob sanki kitap okurken uyuyakalmış gibi, kamburumsu bir haldeydi. Üzerindeki kan kırmızısı iş önlüğü, yalnızca uyumadığının bir kanıtıydı.

Tom ikinci kattan gelen sesleri duyunca, merdivenleri ikişer ikişer çıkmaya başladı. Bir erkek ve bir oğlan çocuğu sesi. Barty ve Cain. Koridorda önce sola döndükten sonra, sağdaki odayı fark etti.

Standart polis kurallarına dikkat edecek zamanı olmadığından, odanın kapısına doğru hızla koşup içeri girdiği sırada, Barty’nin, tıraşlı kafası ve çopur yüzüyle büyük bir değişime uğramış olan Enoch Cain’e bir teneke kutu gazoz fırlattığını gördü.

Küçük oğlan kutuyu fırlatırken yere düşüp yana doğru yuvarlandığı için, Tom’un dizlerinin birkaç santim ilerisine, kapının çerçevesine saplanan kurşunlar ona isabet etmemişti.

Tabancasını Cain’e doğrultan Tom, iki el ateş etti, ama tabanca kurşun sıkmıyordu.

“Tabancanın tetiği tutukluk yaptı zannet sen,” dedi Cain. Gülümsemesi zehir saçar gibiydi. “Onu bu hale ben getirdim. O aptalca oyunlarının sonuçlarını görmek için, buraya zamanında geleceğini biliyordum.”

Cain kendi tabancasını Barty’ye doğru çevirdi, ama Tom’un silahını doldurmaya çalıştığını fark edince, ona bir kez ateş etti. Tabancadan çıkan kurşun insanı sakat bırakır, belki de öldürürdü, ama tam o sırada, pencerenin yanındaki koltuktan fırlayan Angel, Cain’in arkasına yaklaşıp onu öylesine sert bir biçimde itekledi ki, kurşun hedefinden saptığı gibi, katil de olduğu yerde bir an tökezledi ve ardından, sanki buhar olup uçuverdi.

Gitmişti.

Bir delikte, bir yarıkta, Tom’un çeyrekliklerini fırlattığı yerlere benzer, ama onlardan daha büyük bir boşlukta kaybolmuştu.

Barty bunu göremiyordu, ama her nasılsa ne olduğunu biliyordu. “Yaşaaa, Angel.”

“Onu bizim olmadığımız bir yere gönderdim,” diye açıkladı küçük kız. “Kaba bir adamdı.”

Tom şaşkınlıktan donup kalmış gibiydi. “Yani… bunu yapabileceğini ne zaman öğrendin sen?”

“Tam şimdi.” Angel kayıtsız görünmeye çalışıyorsa da, titriyordu. “Ama yine yapabileceğimden emin değilim.”

“Bundan emin olana dek… dikkatli davran.”

“Tamam.”

“O geri gelecek mi?”

Angel hayır anlamında başını iki yana salladı. “Geri dönüş yolu yok.” Ardından, yerde duran resim defterini işaret etti. “Ben onu oraya ittim.”

Tom küçük kızın yapmış olduğu resme baktı… Onun yaşındaki bir çocuğa göre oldukça iyiydi, kaba bir tarzda yapılmıştı, ama detaylar inandırıcıydı… ve eğer insan derisinin hareket edebileceği söylenmiş olsaydı, Tom’un derisi ait olduğu yere yerleşmeden önce, tüm vücudunun çevresinde iki üç kez dolaşırdı. “Bunlar nedir?”

“Büyük böcekler,” dedi Angel.

“Hem de bir sürü.”

“Evet. Orası kötü bir yer.”

Ayağa kalkan Barty, “Hey, Angel?” diye seslendi.

“Evet?”

“Domuzu sen kendin fırlattın.”

“Öyle yaptım sanırım.”

Tom titriyordu; ne Junior Cain’le ve uçan kurşunlarla ne de Josef Krepp’le ve onun iğrenç anı kolyesiyle bir ilgisi vardı bunun; sonra, resim defterini kapatıp onu koltuğun üstüne koydu. Ardından, pencereyi açtı; içeriye, meltemde oynaşan meşe yapraklarının hışırtısı dolmuştu.

Biraz sonra, Angel’la Barty’yi kucağına aldı ve onları odadan çıkarıp merdivenlerden aşağıya indirerek evin dışına, büyük ağacın altındaki arka bahçeye götürdü; ikisi de burada polislerin gelmesini bekleyecekler ve hükümet tabibi Jacob’un cesedini ön kapıdan çıkarırken onu görmeyeceklerdi. Uydurdukları öykü şuydu: Tom, Barty’nin odasına girdiği sırada, Cain’in tabancası tutukluk yapmış ve yumruk yumruğa dövüşemeyecek kadar korkak olan Utanmaz Katil açık pencereden kaçmıştı. Ondan kimsenin şüphelenmeyeceği bir dünyaya gitmiş olmalıydı. Öykünün son kısmı doğruydu. Cain bu dünyada değildi artık. Ve gitmiş olduğu dünyada kolay kurbanlar bulamayacaktı. Çocukları ağacın altında bırakan Tom, polise telefon etmek için eve döndü. Kol saatine göre, bu önemli günün sabahında saat 9:05’ti.

Bölüm 82

JACOB’UN ölümü onun küçük ailesinin dünyasını hayli etkilemişti, ama Agnes 1968 yılıyla bunu izleyen Horoz Yılı’nda bu dünyada çok daha sarsıcı ölümlerin yer aldığı gerçeğini asla unutmuyordu. 4 Nisan’da, James Earl Ray Memphis’de bir motelin balkonundan Martin Luther King’e ateş ederek onu öldürmüştü, ama saldırgan amacına tam olarak ulaşmış sayılmazdı, çünkü bu cinayet şehidin kanını yerde bırakmayacak daha etkin özgürlük mücadelelerinin sürdürülmesine neden olmuştu, 1 Haziran’da, seksen yedi yaşındaki Helen Keller huzur içinde ölmüştü. Küçük yaşından beri kör ve sağır olan Bayan Keller’in şaşırtıcı başarılarla dolu bir yaşamı vardı; konuşmayı, ata binmeyi, vals yapmayı öğrenmiş ve yalnızca Redcliff ten mezun olmakla kalmamış, ama aynı zamanda kendisi gibi karanlık ve sessiz bir dünyada yaşayan milyonlarca kişiye ilham vererek özürlülerin de başarılı olabileceklerini kanıtlamıştı. 5 Haziran’da, Senatör Robert F. Kennedy Los Angeles’ta Ambassador Oteli’nin mutfağında öldürülmüştü. Sovyet tankları Çekoslovakya’yı istila ettiğinde, sayısız kişi ölmüş ve Çin’de gerçekleşen Kültür Devrimi’nin son günlerinde de yüzbinlerce kişi can vermişti; Başkan Mao’nun siyasi devrimi sırasında yer alan kitlesel ölümler yamyamlık olarak adlandırılmaktaydı. Romancı John Steinbeck’le aktris Tallulah Bankhead de bu dünyadan ayrılmışlardı. Ama ayın çevresinde dolaşan ilk kişiler olan James Lovell, William Anders ve Frank Borman uzaydaki 250,000 millik seyahatlerini başarıyla tamamlayarak dünyaya sağ salim geri dönmüşlerdi.

Bir insan diğer bir insana bir sürü iyilik yapabilir, ama en değerli armağan olan zaman ne yazık ki hiç kimseye verilemez. Bunu aklından asla çıkarmayan Agnes, hâlâ Harrison’la Jacob’un yasını tutan ve şimdi bireyleri artan ailesine daha mutlu günler yaşatmak için elinden geleni yapıyordu. Ölülere saygı gösterilmesi ve değerli anıların unutulmaması gerekirdi, ama yaşam da sürdürülmek zorundaydı.

Temmuz ayında bir gün, sahilde biraz dolaşmak ve kumlarda koşuşturan yengeçleri seyretmek için, Paul’le birlikte deniz kıyısına gitmişlerdi. Kıyıda dolaşırken, Paul ona bundan böyle kendisini sevip sevemeyeceğini sordu.

Görünüş olarak Joey’den değişik olan Paul, tıpkı onun gibi iyi kalpli ve dürüst birisiydi. Ama Agnes’ın hemen onun evine, yatak odasına gitmeleri konusunda ısrar etmesi karşısında çok şaşırmıştı. Yüzü kıpkırmızı bir halde, Agnes’a böyle bir şeyi bu kadar erken beklemediğini söyleyince, Agnes da ona bunun zaten daha geç olacağından söz etti.

Ardından yalnız kaldıklarında, Paul ona şaşkınlıkla bakarken, bluzunu ve sutyenini çıkarıp kollarıyla göğüslerini kapatarak, sırtını gösterdi. İkiz oğullarına Tanrı’nın derslerini öğretmek için attığı dayaklarda elleriyle yumruklarını kullanan babası, kızının eğitiminde baston ve kamçı kullanmayı yeğlemişti, çünkü ona doğrudan dokunursa, günaha gireceğine inanıyordu. Agnes’ın omuzlarından kalçalarına dek tüm sırtı dayak izleriyle doluydu; açıklı koyulu bu izlerin bazıları çapraz, bazıları ise sarmal şekildeydi.

“Bazı erkekler,” dedi Agnes, “elleri benim sırtıma dokunduğunda arzu duyamazlar sanırım. Eğer sen de onlardan biriysen, bunu anlayışla karşılarım. Sırtım göze hoş görünmediği gibi, bir meşe ağacının kabuğu kadar pürüzlü. Seni bunun için getirdim buraya, ileride neyle karşılaşacağını göresin diye.”

Ağlayarak Agnes’ın yara izlerini öpen Paul, onun şimdiye dek gördüğü en güzel kadın olduğunu söyledi. Sonra, Agnes bluzunu giymeden önce, birbirlerine sarılmış bir halde bir süre orada öylece durup iki kez öpüştüler, ama tertemiz duygularla.

“Benim de bir yaram var,” diye itiraf etti Paul, “deneyimsizlik bu. Benim yaşımdaki bir adama göre, Agnes, ben birçok açıdan inanılmayacak kadar deneyimsizim. Perri’yle geçirdiğim yılları hiçbir şeye ve hiç kimseye değişmem, ama bizim derin bir sevgimiz olmakla birlikte, bu sevgide bir eksiklik vardı… Yani, beni bir koca olarak uygun bulmayabilirsin.”

“Ben seni her açıdan uygun buluyorum. Ayrıca, Joey cömert ve iyi bir sevgiliydi. Bana öğrettiklerini seninle paylaşabilirim,” dedi Agnes. Ardından gülümsedi. “Benim ne kadar iyi bir öğretmen olduğumu göreceksin ve senin de yıldız bir öğrenci olduğunu düşünüyorum.”

Paul’la Agnes o yılın eylül ayında evlendiler; bu tarih Grace’in tahminini bile aşmıştı. Ama onun tahmini kızınınkinden daha doğru olduğu için, Celestina mutfak görevini bir ay sürdürdü.

Agnes’la Paul, Carmen’de geçirdikleri balayından döndükten sonra, Edom’ın en sonunda Jacob’ın dairesini boşaltmış olduğunu gördüler. Edom, ikizinin onlarca dosyasıyla kitabını, kıyametle ve paranoyak felsefeyle ilgilenen öğrencilerin yararlanmaları için bu tür kaynaklardan bir koleksiyon oluşturmakta olan üniversite kütüphanesine bağışlamıştı. Ayrıca, herkesten çok kendisini şaşırtmış ve sahip olduğu kendi koleksiyonunu da bu kütüphaneye vermişti. Kasırgalar, hortumlar, gelgit dalgaları, depremler ve volkanlar yerine, şimdi yalnızca güllerle uğraşıyordu. Küçük dairesine de biraz çekidüzen veren Edom, odaların duvarlarını daha açık renklerle boyamış ve sonbahar boyunca da kütüphanesinin raflarını bahçecilikle ilgili bir sürü kitapla doldurmuştu; ilkbahar gelince gül bahçesinde pek çok değişiklik yapmayı planlıyordu heyecanla. Artık neredeyse kırk yaşındaydı ve doğadan korkarak geçirilen bir yaşamı onu sevecek bir yaşam şekline dönüştürmek kolay değildi. Bazı geceler hâlâ uyuyamıyor, tavana bakıp durarak Büyük Deprem’i bekliyor ve öldürücü tsunamilerle karşılaşmamak için, sahil kesiminde yürümekten kaçınıyordu. Zaman zaman da erkek kardeşinin mezar taşının başında çimenlerde oturup öldürücü fırtınalardan ve felaketle sonuçlanan jeolojik olaylardan söz ediyordu yüksek sesle; ama Jacob’dan etkilendiğini biliyordu; seri katillerin ve insan yapımı binalarla makinelerin neden olduğu ölümlerle ilgili istatistikleri aklından çıkaramadığının farkındaydı. Oldukça nostaljik ziyaretlerdi bunlar. Edom mezara daima güllerle geliyor, Jacob’a Barty’den, Angel’dan ve ailenin diğer bireylerinden haberler getiriyordu.

Agnes’ın evine taşınan Paul kendi evini sattığında, Tom Vanadium da Jacob’in dairesine taşınmıştı; şimdi polislikten emekliydi artık, ama rahipliğe dönmeye henüz hazır değildi. Ailenin fazlalaşan gönüllü yardım işlerinin ayarlanmasında onlara her gün yardımcı oluyor ve bu işlerle ilgili vergiden muaf bir vakıf kurulması konusunda kendilerini yüreklendiriyordu. Agnes böyle bir vakfın kurulmasında yardımcı olabilecek etkin adlarla dolu bir liste hazırlamıştı, ama onun önerileri ne yazık ki oy çoğunluğuyla reddedilmiş ve o da yine Turtacı Bayan görevine dönmek zorunda kalmıştı.

Ailesi olmayan Simon Magusson, sahip olduğu tüm mülkleri Tom’a bırakmıştı. Bir sürpriz olmuştu bu. Mülklerin değeri öylesine fazlaydı ki, aslında kendi sahip olduğu mal varlığını kiliseye bağışlamayı düşünen Tom, önceleri bundan büyük huzursuzluk duymuş, ama en sonunda tüm bu servetin Turtacı Bayan Servisleri kuruluşuna katkıda bulunabileceğini anlayınca, yeniden huzur bulmuştu.

Bu yeni aile iki sıra dışı çocuk tarafından bir araya getirilmişti; Barty’yle Angel büyük bir olay sonucunda karşılaşmışlardı. Ama Tanrı daha büyük olaylara kadirdi. Bir çok olayla dolu geçen üç yılın ardından, artık ne haftalık mucizeler oluyor, ne bunlara ait işaretler hissediliyor ve ne Barty ne de Angel şaşırtıcı yetenekler sergiliyordu; aslında iki çocuk da iki sıradan dâhiydi şimdi; aralarındaki tek fark birinin kör olması, diğerinin de onun gözleri olarak görev yapmasıydı.

Aile onların bu durumunu fazla abartmamıştı zaten. İkisi de diğer aile bireylerine yardımcı oluyor, Turtacı Bayan Servisleri’ndeki görevlerin bir kısmını üstleniyor ve normal bir yaşam sürüyordu. Ama yine de, birçok yeni olay olmuştu tabii.

Celestina eskisinden çok daha güzel resimler yapıyordu… ve ekim ayında hamile kalmıştı.

Kasım ayında, Edom, Maria Gonzalez’i akşam yemeğine götürdü. Maria’dan yalnızca altı yaş büyük olmasına karşın, her ikisi de bunun bir kadın erkek ilişkisi olmadığını, sadece arkadaşça bir buluşma olduğunu söylüyorlardı. Ve yine Kasım ayında, Agnes göğsünde bir kitle buldu. Sonuç neyse ki selim çıkmıştı.

Kasım ayının son olayı, Tom’un kendisine yeni bir yabanlık takım elbise satın almasıydı. Ama eskisinin bir benzeriydi bu.

Şükran Günü çok iyi geçmişti, Noel ise daha da iyiydi. Yılbaşı akşamı epeyce içki içen Wally sarhoş olunca, kendi uzmanlık alanına giren aile bireylerinden herhangi birisini “burada, hemen şimdi” ücretsiz olarak ameliyat edeceğini söyleyip durmuştu sürekli olarak.

Yılbaşı Günü, kent ilk erkek evladını Vietnam’da yitirmişti. Agnes oğlanın annesiyle babasını yıllardan beri tanırdı, ama en iyi niyetiyle kendilerine yardım etmek istemesine karşın, onların acılarını dindirmek için yapabileceği hiçbir şey yoktu. Bu arada, Barty’nin gözlerindeki tümörlerin optik sinirden beyne yayılıp yayılmadığı öğrenmek için beklerken, eski acısını da yeniden yaşıyordu. Komşularının oğullarını savaşta kaybetmiş olmaları düşüncesinden kurtulamadığı için, gece yatakta Paul’e sokulup, “Bana sarıl yalnızca,” diye mırıldandı.

Barty’yle Angel neredeyse dört yaşını bitireceklerdi.

1969’dan 1973’e dek, Horoz Yılı’nı Köpek Yılı, Domuz Yılı, Fare Yılı ve Öküz Yılı izledi. Eisenhower ölmüştü. Armstrong, Collins ve Aldrin hiçbir savaşın yer almadığı aya ilk kez ayak basmışlardı. Son moda pantolonlar çıkmış, uçaklar kaçırılmış, etkin sanat biçimleri geliştirilmişti. Sharon Tate ve arkadaşları, Kova Çağı Woodstock’un ölü doğmasından yedi gün önce, Manşon Çetesi’nin kız üyeleri tarafından öldürülmüşler ve bu arada, çağın ölü doğumu yıllarca fark edilmemişti. McCartney’in siyasi partisi bölünmüş, Beatles grubu ününü yitirmişti. Los Angeles’ta deprem olmuş, Truman ölmüş, Vietnam kaosa sürüklenmiş, İrlanda’da ayaklanmalar baş göstermiş, Ortadoğu’da yeni bir savaş çıkmış ve Watergate skandalı patlak vermişti, Celestina ‘69’da kızı Seraphim’i doğurmuş, ‘70’te tablolarından biri American Artist’in kapağında yayımlanmış ve ‘72’de de oğlu Harrison doğmuştu.

Kız kardeşinin para sıkıntısı çekmeye başlamasıyla birlikte, Edom ‘71’de bir çiçekçi dükkânı satın almış ve bu dükkânın depremden etkilenen kaygan arazi üzerinde inşa edilmiş olmamasına ya da Pasifik’in gelgit dalgalarının oluşturacağı sel bölgesinde bulunmamasına çok dikkat etmişti. ‘73’te de, öyle olmadığını iddia ettikleri o kadın erkek ilişkisinin sonucunda, Maria Gonzalez’le evlenmişti; Agnes’ı yıllardır bir kız kardeş gibi seven Maria, şimdi onunla gerçekten kardeş sayılıyordu artık. Yeni evli çift Lampionların evinin diğer tarafındaki evi satın aldıkları için, bahçenin ikinci çiti de yıkılmıştı.

Turtacı Bayan Servisleri kuruluşunda bir polisten veya bir rahipten çok daha başarılı olduğunu kanıtlayan Tom Vanadium, para hesaplarını öyle güzel ayarlamıştı ki, hem yüzde on ikilik enflasyondan etkilenmemişler hem de kâra geçmişlerdi.

Ardından, Kaplan Yılı olan 1974 geldi. Benzin sıkıntısı çekiliyor ve paniğe kapılan insanlar benzin istasyonlarında millerce uzunlukta kuyruklar oluşturuyorlardı. O yıl Patty Hearst kaçırılmış, Nixon görevinden ayrılmak zorunda kalmış, Hank Aaron, Babe Ruth’un uzun süredir koruduğu rekoru kırmış, enflasyon yüzde on beşe çıkmış ve George Foreman’ı yenen Muhammed Ali ağır sıklet dünya şampiyonu olmuştu. Ama o yılın en belirgin olayı, şimdi dokuz yaşında olan Barty’nin, nisan ayı başlarının güzel bir öğleden sonrasında, evlerinin bahçesindeki büyük meşenin en üstüne tırmanması ve orada sanki ağacın kralıymış gibi, bir körlük uzmanı olarak oturmasıydı.

Agnes her zamanki yardımcıları ve şimdi beş araçlık konvoydan ve ücretli elemanlardan oluşan ekibiyle birlikte eve döndüğü ve kendilerine ait üç aracı bahçede park edebilecek bir yer aradığı sırada, Barty’yi meşe ağacının yarısına tırmanmış bir halde gördü.

Kalbi hızla çarparken, araç yolundan arka bahçeye doğru koştu. Eğer korkudan boğazına bir yumruk oturmasaydı, oğlunu böylesine yüksek bir yerde görmekten ötürü çığlık atacaktı. Ama konuşabileceğini anladığında, bir çığlığın ya da çıkarılan beklenmedik herhangi bir sesin onun dikkatini dağıtabileceğini, yanlış bir hareket yapmasına neden olabileceğini ve oğlanın aşağıya düşüp tüm kemiklerini kırabileceğini fark etti.

Konvoya ait diğer araçlar az önce gitmişlerdi; yine de, orada bulunanlar arasında, bu deliliğe nasıl son verileceğini bilenler vardı… Tom, Edom ve Maria. Ama onlar da gerginlik içinde hiç ses çıkarmadan oğlana bakıp durdukları için, Agnes onu kimsenin kolay kolay aşağı indiremeyeceğini anlamıştı.

İtfaiye ekibi. İtfaiyeciler siren çalmadan gelir, merdivenlerini sessizce uzatır ve Barty’nin dikkatini dağıtmadan onu ağaçtan indirirlerdi.

“Sen telaşlanma, Agnes Teyze,” dedi Angel. “Barty bunu gerçekten yapmak istiyor.”

“Yapmak istediğimiz bir şeyle yapmamamız gereken bir şey ne bir bütündür ne de birbirinin aynısıdır,” diye çıkıştı ona Agnes. “Eğer bunu öğrenmediysen, seni kim yetiştiriyor, şekerim? Dokuz yıldır kurtlar tarafından yetiştirilmiş olduğunu mu söyleyeceksin yoksa?”

“Biz bunu uzun süredir planlıyorduk,” diye güvence verdi ona Angel. “Ben bu ağaca yüz kere tırmandım, belki de iki yüz kere; onu iyice inceleyip Barty’ye anlattım, santimi santimine, ağacın gövdesini ve onun dört bölümünü, ana dallarıyla küçük dallarını, her birinin kalınlığını, esneklik derecesini, açılarını ve bunların kesiştikleri yerleri, bu dallarla filizleri, en incelerine kadar her dalı. Barty bunları tıpkı bir harita şeklinde çizilmiş gibi, aklına yerleştirdi, Agnes Teyze. Bu şimdi onun için tümüyle matematik.”

Oğluyla bu sevgili kız, altı yıl önce karşılaştıklarından beri, ayrılmaz bir ikiliydiler. Paylaştıkları, olan şeylerin nasıl olduğu kavramıyla ilgili özel algılama yeteneği yakınlaşmalarının bir parçasını oluşturuyordu, ama yalnızca tek bir parçasını. Aralarındaki bağ öylesine derindi ki, bunu anlamak hayli zordu; tıpkı bir tanrıda üç tanrı olması gibi, Tanrı’nın Baba, Oğul ve Kutsal Ruh şeklindeki üç ayrı kişiliğinin tek bir biçimde bütünleşmesi gibi gizemli bir bağdı bu.

Körlüğünden ve olağanüstü yeteneklerinden ötürü Barty evde eğitilmekteydi; ayrıca, doğuştan sahip olduğu bu bilgileri ve kendi kendine edindiği yetenekleri ona öğretebilecek bir öğretmen bulunamazdı. Angel da bu okulun aynı sınıfına devam ediyordu ve Barty’nin tek öğrencisi olduğu gibi, aynı zamanda onun öğretmeniydi. Yasa gereği, periyodik olarak denklik sınavlarına tabi tutuluyorlardı. Sürekli birliktelikleri yalnızca oyun oynamak şeklinde görünse de, öğrenimlerini de sürdürüyorlardı. Ve böylece bu projeyi geliştirmişlerdi; bir kolu ya da bacağı sakat bırakabilecek bu matematiği, ağacın dallarından düşüp kemik kırabilecek bu geometriyi, bu ağaç bilimini ve bu tehlikeli çocukça gösteriyi, bu strateji, güç ve yetenek sınavını… Dokuz yaşındaki bir kabadayının bu korkutucu eylemini.

Bunun nasıl olduğunu bilmesine ve sorduğu sorunun anlamsız olduğunu fark etmesine karşın, “Neden? Ah, Tanrım, kör bir çocuğun neden ağaca tırmanması gereksin ki?” diye sordu Agnes.

“Evet, kör o, tabii, ama aynı zamanda bir erkek çocuğu,” dedi Angel, “ve oğlan çocuklarının ağaçlara tırmanmaları gerekir.” Turta dağıtım konvoyuna dâhil olan herkes meşe ağacının altında toplanmıştı. Tüm aile, çeşitli adlar taşıyan erişkinlerle çocuklar; başını arkaya eğen ve batmakta olan güneşten korunmak için ellerini gözlerine siper eden herkes, Barty’nin sessizce ağaca tırmanmasını izliyordu.

“En üste çıkmak için üç yolumuz var,” dedi Angel, “ve her biri değişik. Barty bu üç yolu da kullanacak, ama en zor olanıyla başlıyor.”

“Yaa, öyle yapıyor tabii,” dedi Agnes heyecanla. Angel güldü. “Barty bu, öyle değil mi?” Barty durmaksızın yukarıya doğru tırmanıyordu; gövdeden ince bir dala, ince daldan kalın bir dala, kalından bir başka ince dala, yine ince bir dala, oradan gövdeye. Ağacın dikey kısımlarına elleriyle tutunuyor, bacaklarıyla gövdeye sarılıyor, sonra yere yatay bir dalın üstünde ip cambazı gibi yürüyor, havada sallanıyor, bir daldan diğerine basıyor, hiç durmaksızın yukarıya doğru çıkıyor ve gittikçe gözden kayboluyordu. On metre, on beş metre, evden bile çok daha yükseğe tırmanıyor, ağacın yeşil doruğuna doğru çıkıyordu.

Meşenin altındaki herkes bir gözlem noktasından diğerine giderek ağacı turladığı sırada, Agnes’a güvence vermek için, hiç konuşmadan onun yanında duruyordu bazen. Çünkü konuşmak sanki uğursuzluk getirecek gibiydi. Maria onun kolunu tutup hafifçe sıktı. Celestina sırtını okşadı. Edom onu çabucak kucakladı. Grace bir an onun beline sarıldı. Gülümseyen Wally, iki elinin başparmağını havaya kaldırdı. Tom Vanadium başparmağı ve işaret parmağıyla tamam işareti yaptı. Her şey yolunda. Telaşlanma. Yalnızca işaretler ve el hareketleriydi bunlar, çünkü belki de hiç kimse sesinin titrediğini belli etmek istemiyordu.

Bazen yüzünü buruşturup tehlike asıl buradaymış gibi yere bakan ve bazen de kollarıyla Agnes’a sarılan Paul, ağacın en üstüne varmak üzere olan oğlanı izliyordu; yer bir bakıma gerçekten de çok tehlikeliydi, çünkü düşüşten çok buraya çarpış önemliydi.

Sesi titremeden konuşabilen tek kişi, Barty’ye tamamen güvenen Angel’dı. “O bana ne öğretirse, ben bunu öğrenirim ve o da benim görebildiğim her şeyi bilir. Her şeyi, Agnes Teyze.”

Barty yukarılara tırmandıkça, Agnes’ın korkusu daha da fazlalaşmıştı, ama aynı zamanda harika, mantıksız bir neşeyle dolmuş gibiydi. Eğer bu tırmanış başarılabilirse, karanlığın üstesinden de gelinebilir, diyordu içinden bir ses. Barty ya dinlenmek ya da o inanılmaz aklına çizdiği üç boyutlu ağaç haritasını incelemek için ara sıra duraksıyordu ve ne zaman yukarıya doğru tırmanmaya devam etse, ellerini, Agnes’ın içinden sessizce evet! dediği doğru yerlere koyuyordu. Kalbi Barty’yle birlikte ağacın tepesindeydi, onun kalbinin içinde, tıpkı oğlu onun rahminde güvencede olduğu zamanki gibi, arabanın devrildiği ve dulluğa adımını attığı o yağmurlu alacakaranlıkta olduğu gibi.

Güneş yavaşça battığı sırada, Barty ağacın en yüksek yerine ulaşmıştı; daha yukarıdaki dallar onu taşıyamayacak kadar ince ve güçsüzdü. Gökyüzü, en somurtkan denizcileri bile gülümsetecek bir kırmızılıktaydı; ayağa kalkarak sol eliyle dallardan birini tutan, sağ elini de kalçasına dayayan oğlan, krallığının efendisi gibi orada öylece durdu; karanlığı aşmıştı sanki.

Herkes neşeyle bağırmaya başladı, ama Agnes Barty olmanın ne demek olduğunu hissediyordu sadece; hem kör ve hem de yetenekli olmanın, hem cesur ve hem de iyi yürekli olmanın ne demek olduğunu.

“Senin Barty için kaygılanmana gerek yok artık, Agnes Teyze,” Angel, “yani sen öldükten sonra ne olur diye kaygılanmana gerek yok. Eğer o bunu yapabiliyorsa, her şeyi yapabilir ve sen de yattığın yerde huzur içinde olursun.”

Agnes hâlâ bir sürü planları ve bunları başaracak gücü olan, yalnızca otuz dokuz yaşında bir kadındı; Angel’ın bu sözleri ona çocukça gelmişti. Ama birkaç yıl içinde, belki de bu çocukların bazı olayları farkında olmadan önceden görebildiklerine inanacak ve Barty’nin bu başarılı tırmanışına tanık olması onu rahatlatacaktı.

“Ben de ağaca tırmanacağım,” dedi Angel. Ve ardından, çevik hareketlerle ağacın ilk dalma çıktı.

“Hayır, bekle, şekerim,” diye seslendi onun arkasından Agnes. “Karanlık çökmeden önce, Barty aşağı iner şimdi.”

Ağaca tırmanmaya devam eden Angel, gülmeye başladı. “Barty şafak sökene dek orada kalsa bile, zaten karanlıkta aşağı inecek, öyle değil mi? Sen bizi merak etme, Angel Teyze.”

Barty annesinin sinirlerini nasıl denediyse, Celestina’nın sinirlerini de aynen öyle deneyen Angel, mora dönüşmekte olan gökyüzü kırmızılığıyla hâlâ etrafı aydınlatmayı sürdürürken, Barty’nin yanına hızla ulaşıvermişti. Şimdi ikisi birlikte ağacın en üst dallarındaydılar; bir katedrali andıran meşenin tepesinden, Angel’ın sevinçli kahkahaları duyuluyordu.

Köpek Yılı olan 1975’i, 1978’e dek Ejderha Yılı, Yılan Yılı ve At Yılı izledi; ‘78 yılı beat müziğine aitti, çünkü bu yıla disko hâkimdi artık. Yeniden doğan Bee Gees tüm dünyayı kasıp kavuruyordu. John Travolta yakışıklılığıyla gözde olmuştu. Eşitlik yanlısı Rodezyalı asiler savunmasız kadın misyonerlerle okullu kızları katledecek kadar cesaret bulmuşlardı. Unvanını Spinks’e kaptırmış olan Muhammed Ali, bu unvanı yine geri almıştı.

Ağustos ayında bir sabah, test sonuçlarına göre az önce kendisine akut miyeloblastik lösemi tanısı konmuş olan Agnes, Dr. Joshua Nunn’ın muayenehanesinden çıkıp eve döndüğünde, herkesin hazırlanmasını ve arabalara binmesini istedi, ama konvoy turta dağıtmayacaktı, lunaparka gideceklerdi. Agnes eğlence treniyle dönmedolaba binmek ve daha çok da çocukların gülmelerini seyretmek istiyordu. Gözleri ameliyatla alınmadan önce, Barty onun görüntüsünü belleğine nasıl yerleştirdiyse, o da Barty’nin kahkahalarını kendi belleğine yerleştirmekti amacı.

Tanıyı ailesinden gizlememiş, ama gelecekte karşılaşacakları umutsuz durumu onlara söylemeyi geciktirmişti. Güçsüzleşmeye başlayan kemikleri normal akyuvarlarla alyuvarların ve kan pıhtılaşmasını sağlayan hücrelerin üretilmesini engelleyen bozuk hücreli akyuvarlarla doluydu.

Şimdi on üç yaşında olan ve üniversite mezunları düzeyine göre yazılan onlarca kitabı dinleyen Barty, test sonuçlarını almak için bekledikleri günlerde, konacak tanıyı tam olarak anlamak ve kendini buna hazırlamak amacıyla, lösemi konusunu incelemişti hiç kuşkusuz. Bu hastalığın en kötü türü olan akut miyeloablastiyi duyduğunda sarsılmış görünmemeye çalışmakla birlikte, dinlediklerinden anladığı kadarıyla hayli üzgün olduğu belliydi. Eğer gözleri yapay olmasaydı, yalnızca üst dudağının duruş biçimi bile bu üzüntüsünü dile getirirdi. Lunaparka gitmeden önce, Barty’yi bir kenara çekip ona sımsıkı sarılan Agnes, “Dinle yavrum,” dedi, “ben mücadeleden vazgeçmiyorum. Böyle yapacağımı asla düşünme. Bugün eğlenelim biraz. Sonra bu gece sen, ben ve Angel, yani Kötü Olmayan Maceraperestlerin Kuzey Kutbu Topluluğu üyeleri bir araya gelir, bir toplantı düzenleriz…. ve tüm gerçeklerden söz eder, tüm sırları öğreniriz.” Angel yıllar önce bu topluluğa üçüncü üye olarak katılmıştı.

“O aptalca şey,” dedi Barty, üzüntüsünü belli etmemeye çalışarak.

“Böyle söyleme. O topluluk hiç de aptalca bir şey değil, özellikle de şimdi değil. O topluluk biz demek. Bizim eski ve şimdiki hâlimizin bir simgesi o ve ben bizimle ilgili her şeyi çok seviyorum.”

O gün lunaparkta, eğlence trenine bindiklerinde, Barty çok değişik bir deneyim yaşadı; sert virajlarla inişli çıkışlı raylarda yaşanan heyecanın ötesinde bir tepkiydi bu. Agnes onun yeni ve bilinmez bir matematik kuramını kavrarken duyduğu heyecanın aynısına kapıldığını fark etmişti. Trenden indiklerinde, Barty buna hemen yine binmek isteyince, bir kez daha bindiler. Lunaparklarda körler uzun kuyruklarda sıra beklemezler, daima en başta olurlardı. Agnes onunla birlikte iki kez daha trene bindi; sonra Paul ona iki kez eşlik etti ve en nihayet Angel da üç kez. Bu eğlence treni takıntısının heyecan yaşamakla ya da eğlenceyle bir ilgisi yoktu aslında. Barty hissettiği güçlü duygunun ardından düşünceli bir sessizliğe büründü; özellikle de sondan bir önceki kez trene bindiği zaman, yüzünün birkaç santim ilerisinde uçan bir martının çırpan kanatları onu ürküttüğünde. Lunapark ilginçliğini yitirmişti artık ve Barty’nin tek söz ettiği şey, bundan böyle yeni bir seziye sahip olmasıydı; olan şeylerin nasıl olduğunu hissetmesini kastediyordu tabii… Bu bilinmezliğe yeni bir açıdan yaklaşacaktı bundan böyle.

Lunaparkta geçirilen günden sonra, Turtacı Bayan’ın hastaneye yatması gerekmemişti. Wally yanında olduğu için, tamamen kendine ait bir doktoru vardı; kendisine gerekli olan tüm ilaçları ona verebilecek ve kan aktarımı yapabilecekti. Akut lenfomablastik lösemide ışın tedavisi uygulanmasına karşın, miyeloblastik vakalarda bunun fazla bir yararı yoktu ve bu da evdeki tedavisini hayli kolaylaştırmıştı.

Turta dağıtım konvoyuna katılmadığı ilk iki hafta boyunca, Agnes’ın birçok konuğu oldu, ama son kez görmek istediği daha o kadar çok kişi vardı ki. Mücadeleyi elden bırakmıyor, hastalığıyla başa çıkmaya çalışıyor, umudunu yitirmiyor, ama her olasılığa karşı ziyaretçileri de kabul ediyordu.

Kemiklerinin güçsüzlüğüne, dişetlerinin kanamasına, baş ağrılarına, vücudunda oluşan çirkin morluklara, anemiyle ilgili yorgunluğa ve nefes darlığının sıkıntılarına karşın, verdiği bu savaşın en kötü yanı sevdiklerine de acı çektiriyor olmasıydı. Kendileri titrerlerken, onların ellerini tutuyordu. Onlarca insan yerine bu hastalığı neden o çekiyor diye kızanlara kendisiyle birlikte dua etmelerini söylüyor ve öfkeleri geçene dek onları yanından ayırmıyordu. Birçok kez Angel’ı kucağına oturtmuş, onun saçlarını okşamış ve sağlıklı günlerinde olduğu gibi, onunla konuşarak kendisini yatıştırmıştı. Ve Barty daima onunla birlikteydi; sürekli onunla meşguldü… Onun her yerde ölmeyeceğine inanıyordu hala, ama annesi onun yanında olamayacağı dünyalarda yaşayacak olmasına karşın, bu gerçekle bile huzur bulamıyordu.

Agnes’ın durumu Barty için ne kadar korkunçsa, Paul için de öyleydi. İkisi de ancak geceleri birbirlerine sarılabiliyorlardı. Agnes bir gece Paul’e, “Eğer kötünün de kötüsü olursa, bir daha yürüyüşlere çıkma sakın,” dedi.

“Tamam,” diye yanıtladı Paul de ve bunu belki de çok kolaylıkla söylemişti.

“Bunda ısrarlıyım. Senin burada birçok sorumluluğun var. Barty. Turtacı Bayan Servisleri. Sana bağımlı olan insanlar. Seni seven arkadaşlar. Sen benimle yaşamını birleştirdiğinde, bayım, buradan yürüyerek uzaklaşamayacak kadar çok insanla da yaşamını birleştirdin.”

“Söz veriyorum, Aggie. Ama sen bir yere gitmiyorsun ki.”

Ekim ayının üçüncü haftasında, Agnes yatağa mahkûm olmuştu artık.

Kasım ayının ilk günü, her zaman olduğu gibi burada da herkesle birlikte olabilmesi için, Agnes’ın yatağını oturma odasına getirdiler. Çok adlı aile üyelerinin dışında, şimdi ziyaretçi kabul etmiyorlardı artık.

3 Kasım günü sabahı, Barty, Maria’dan annesinin kendisine hangi kitabın okunmasını istediğini sormasını rica etti. “Sana bunu söylediği zaman, sen hemen odadan çık. Gerisini ben hallederim.”

“Neyi halledersin?” diye sordu Mana.

“Ona küçük bir şaka yapmayı planlıyorum da.”

Yatağın yanındaki masanın üstünde, Agnes’ın daha önce bunların tümünü okuduğu gözde romanlar ve şiir kitapları vardı. Kısıtlı bir zamanı kaldığını bilen Agnes, yeni yazarların kitaplarından hoşlanmayabileceği düşüncesiyle, sevdiği eski yazarların kitaplarıyla huzur bulmayı yeğliyordu. Bu kitapları ona bazen Paul ve bazen de Angel okurdu. Tom, Celestina ve Grace de ara sıra ona kitap okumuşlardı.

Bir kenarda durup konuşulanları dinleyen Barty, annesinin Maria’dan Emily Dickinson’in şiir kitabını istediğini duydu.

Şaşıran, ama Barty’yle işbirliği yapan Maria, kendisine söylendiği gibi odadan çıkınca, Barty kimsenin yardımına gerek duymadan doğru kitabı masanın üstünden aldıktan sonra, annesinin yanına oturup okumaya başladı.

“Kırları hiç görmedim ben…

Denizi de hiç görmedim… Ama fundalığın görüntüsünü biliyorum Ve bir dalganın görüntüsünü de.”

Yataktan doğrularak Barty’ye kuşkuyla bakan Agnes, “Gidip Emily’yi ezberledin demek,” dedi.

“Tanrı’yla hiç konuşmadım ben Cennet’i de hiç ziyaret etmedim Ama orasının nasıl bir yer olduğundan eminim Sanki bana ölçütler verilmiş gibi.”

“Barty?” dedi Agnes merakla.

Onun bu şaşkınlığıyla heyecanlanan Barty, kitabı kapattı. “Seninle yıllar önce konuştuklarımızı anımsıyor musun? Yağmurun olmadığı yerde nasıl yürüyebildiğimi sormuştun bana…”

“… sonra sen de sağlıklı olduğun yerde yürüyemediğinden ve gözlerindeki tümörleri orada bırakamadığından söz etmiştin,” diye anımsadı Agnes.

“Evet, bunu yapamadığımı söylemiştim ve öyle olmuyor zaten. Ama… yağmurda ıslanmadığım o dünyalarda yürümüyorum ben aslında, o dünyaların düşüncesinde yürüyorum.”

“Kuantum mekaniği,” dedi Agnes, “daha önce bundan söz etmiştin.”

Barty evet anlamında başını salladı. “Bu tür bir durumda, etki hem nedenden önce yer alıyor hem de nedensiz oluşuyor. Etki, yağmurda kuru kalmak anlamına geliyor, ama yağmur yağmayan bir dünyada yürümek anlamına gelen neden hiç oluşmuyor. Oluşan şey yalnızca düşünce.”

“Tom Vanadium’un açıklamasından daha garip bir açıklama bu.”

“Her neyse, eğlence trenindeyken, bende yeni bir duygu oluştu ve bu soruna yeni bir açıdan yaklaştım. Sonra da, eğer bir dünyanın düşüncesinde yürüyebiliyorsam, yani aslında o dünyaya hiç gitmeden, oradaki başka bir benle aynı gözleri paylaşabileceğimi fark ettim.” Barty annesinin şaşkınlığı karşısında gülümsedi. “Buna ne dersin peki?”

Agnes ona inanmayı öyle çok istiyordu ki, oğlunun yeniden bir bütün olduğunu görmeyi ve asıl komik olan şey, kendisinin buna inanabileceğiydi; hem de duygusal bir tehlike oluşturmadan, çünkü gerçekti bu.

Kendisini kanıtlamak isteyen Barty, annesinin ricası üzerine Charles Dickens’ın Büyük Umutları’ndan bir pasaj okudu. Sonra da Mark Twain’den bir pasaj.

Ardından, Agnes ona şu anda kaç parmağını havaya kaldırdığını sordu; Barty dört dedi ve dörttü gerçekten. Sonra iki parmak. Sonra da yedi. Agnes’ın elleri öyle solgundu ki; her iki avcu da pütür pütürdü.

Gözyaşı bezleriyle gözyaşı kanalları yerli yerinde oldukları için, Barty yapay gözleriyle ağlayabiliyordu. Sonuçta, onlarla göremese de, büyük mucizeler gerçekleştirebiliyordu. Ama bu numara, yağmurun olmadığı yerde yürümekten çok daha zordu. Görmeyen gözlerle görüntü sağlamak, hem zihinsel ve hem de bedensel bir güç gerektirmekteydi.

Agnes’ın sevinci görülmeye değerdi.

Diğer bir Barty’den ödünç alınan gözlerle zihinsel bir görüntü sağlamak her ne kadar sıkıntılı bir yorgunluk olmuşsa da, işin en zor kısmı, bunca yıldan sonra annesini böylesine çökük ve solgun bir halde görmesiydi. Onun görüntüsünü yıllarca belleğinde koruduğu yaşam dolu o güzel annesinin şimdiki görüntüsünü anımsayacaktı artık.

Anne oğul bu yetenekten kimseye söz etmeme kararı almışlardı; Barty bundan sonraki yaşamını yine körmüş gibi sürdürecekti, çünkü ona sanki yabansı yaratıkmış gibi davranılabilir veya kendisi istemese de birtakım deneylerden geçirilebilirdi. Modern dünyada mucizelere hoşgörü gösterilmezdi. Ama bu gelişmeden yalnızca ailenin haberi olabilirdi tabii.

“Eğer bu şaşırtıcı durum mümkün olabiliyorsa, Barty… daha başka neler olabilir?”

“Bu yeterlidir belki.”

“Aa, kesinlikle öyledir! Kesinlikle yeterlidir! Ama… öleceğim için fazla üzülmüyorum ben. Ama seninle Angel’ın ileride yaşamlarınızı birleştirdiğinizi göremeyeceğim için üzülüyorum yalnızca. Bunun çok güzel bir şey olacağını biliyorum, Barty. Çok, çok güzel bir şey olacak.”

Bu şaşırtıcı iyileşmeyi birkaç gün sessizce kutladılar ve o günlerde Agnes oğlunun ona kitap okumasını dinlerken hiç yorulmadı. Barty annesinin onu dikkatle dinlediğini sanmıyordu zaten. Onun moralini böylesine yükselten şey, kendisinin yeniden görebilmesiydi; yazarların kitaplarda kullandıkları o güzel sözcükler ya da bu kitapların içerdiği öyküler değil.

9 Kasım günü öğleden sonra, Barty’yle Paul onunla birlikte geçmişteki anılardan söz ettikleri sırada, Angel onlara içecek bir şeyler hazırlamak için mutfağa gittiğinde, Agnes bir anda soluk soluğa kaldı; vücudu kasılmaya başlamıştı. Zorlukla konuşurken, yüzü bembeyazdı. “Hemen Angel’ı çağırın. Diğerlerini çağırmak için zaman yok.”

Üçü çabucak onun etrafında toplanıp, sanki onların vermeyi reddettikleri insanı Ölüm alamazmış gibi, hemen Agnes’a sarıldılar.

“Senin o temiz sevgin ne kadar güzeldi… ben de buna elimden geldiğince karşılık vermeye çalıştım,” dedi Agnes, Paul’e.

“Aggie, hayır,” diye yalvardı Paul.

Angel’la konuşurken Agnes’in sesi güçsüzleşmişti, ama bu güçsüzlükte bile öylesine büyük bir sevgi vardı ki, Barty bu gücün karşısında sarsıldığını hissetti. “Tanrı senin içinde, Angel, sen öyle güçlü bir ışığa sahipsin ki, her kötülükle başa çıkabilirsin.

Konuşamayan Angel onu öptükten sonra, sanki onun kalbinin saf sesini belleğine yerleştirmek istermiş gibi, başını Agnes’ın göğsüne dayadı.

“Benim harika oğlum,” dedi Agnes, Barty’ye.

“Benim muhteşem annem.”

“Tanrı bana çok güzel bir yaşam verdi. Bunu hiç unutma.”

“Tamam.” Barty güçlü görünmeye çalışıyordu.

Agnes gözlerini kapattı. Barty onun bu dünyadan ayrıldığını düşünmüştü, ama Agnes yine gözlerini açtı. “Onlarca dünyanın ötesinde yalnızca bir tek dünya vardır.”

“Umarım öyledir,” dedi Barty.

“Annen sana yalan söylemez, değil mi?”

“Hayır söylemez.”

“Benim… değerli oğlum.”

Barty annesine onu ne kadar çok sevdiğini söyledikten sonra, Agnes son nefesini verdi. O sırada, çektiği hastalığın tüm izleri silinmiş ve ölümün gri maskesi bunların yerini henüz almadan, Barty’nin üç yaşındayken, gözlerini yitirmeden önce, belleğine yerleştirdiği o eski güzelliğine kavuşmuştu; öylesine belirgindi ki bu, sanki değişime uğrayarak parlak bir ışık, bir öz halinde bedeninden kurtulmuş gibi.

Annesine karşı saygılı olan Barty, Agnes’ın hak ettiği şekilde bir cenaze töreni yapılana ve naaşı kocasının yanına gömülene dek, hâlâ gördüğü bir dünyanın düşüncesinde yaşamak için, büyük çaba gösteriyordu.

Cenaze günü lacivert bir takım elbise giymişti.

Sanki körmüş gibi davranarak Angel’ın kolunu tutuyordu, ama hiçbir şey kaçırmamış ve bundan sonra yine karanlığa dönüşebilecek bir dünyada yaşama olasılığına karşı, her detayı belleğine yerleştirmişti.

Agnes öldüğünde kırk üç yaşındaydı, bu dünyada bir iz bırakmak için çok gençti. Ama tam yedi mezhebe ait din adamlarının idare ettiği kilisedeki cenaze törenine iki binden fazla kişi katılmıştı; mezarlıkta yapılan tören öyle kalabalıktı ki, tüm arabaların neredeyse bir mil uzağa park edilmesi gerekmiş ve mezara kadar olan yol yürünmüştü. Kederli topluluk çimenlerle kaplı tepeliklerde ve diğer mezar taşlarının arasında uzun süre beklemişti, ama başrahip herkes gelmeden törene başlamamıştı. Burada bulunan hiç kimse bu gecikmeden ötürü sabırsızlanmamıştı zaten. Gerçekten de, son dua okunduktan ve tabut mezara indirildikten sonra, herkes hâlâ orada durmak ister gibiydi; Barty’nin de fark ettiği gibi, sanki mucizevi bir diriliş bekleniyordu.

Agnes Lampion. Turtacı Bayan.

Eve döndüklerinde, kendini ailenin güvencesinde hisseden Barty, olmayan gözleriyle görmek için gösterdiği büyük çabadan sonra, aşırı yorgun düşmüştü. On gün süreyle yataktan kalkamadı; ateşi vardı, başı dönüyor, migren ağrıları çekiyor ve midesi bulanıyordu. Yeniden sağlığına kavuşana dek, dört kilo vermişti.

Barty annesine yalan söylememişti aslında. Kuantum mucizesine inanan Agnes, onun sürekli olarak gördüğünü ve bunun bedelsiz gerçekleştiğini düşünmüştü. Onun, kendisinin artık karanlıktan tamamen kurtulduğu düşüncesiyle rahatlamasını ve yattığı yerde huzur bulmasını isteyen Barty de, bunun geçici bir görme olduğundan söz etmemişti. Yine karanlık dünyasına dönmüştü şimdi, 1983’e dek.

Bölüm 83

HER önemli günün görevi annesinin anısına yapılmaktaydı. Turtacı Bayan Servisleri için daima yeni formüller bulunuyor ve yeni yardımlar sağlanıyordu.

Barty’nin matematik dehası onlara çok yardımcı oluyordu tabii. Kör olmasına karşın, görenlerin görmediklerini kolayca algılayabilmekteydi. Tom Vanadium’la birlikte çalışırken, borsa tarihinde şimdiye dek görülmemiş çok başarılı yatırımlar geliştirmiş ve 1980’de yıllık ortalama olarak yüzde yirmi altı kâra geçmişlerdi. 1970’lerin enflasyonuna göre olağanüstü bir durumdu bu.

Agnes’ın ölümünü izleyen beş yıl boyunca, çok adlı aileleri hayli başarıya ulaşmıştı. Barty’yle Angel on beş yıl önce bir araya getirmişlerdi, ama o yağmurlu gecede Tom’un arka bahçede sözünü ettiği yazgı, kendisini göstermek için hiç acele etmiyor gibiydi. Barty görebilmek için acı vermeyen daha başka bir yöntem bulamadığından ötürü, hâlâ karanlık dünyasındaydı. Angel’ın, Cain’i ittiği büyük böceklerle dolu dünyaya bir başkasını itmesi için hiçbir neden yoktu. Yaşamlarında yer alan mucizeler yalnızca sevgi ve arkadaşlıkla ilgiliydi, ama her geçen günün sonunda, ileride mutlaka yeni mucizeler olacağına inanıyorlardı.

Barty’nin Angel’a evlenme teklif etmesine, onun bunu kabul etmesine ve evlenmelerine hiç kimse şaşırmamıştı, Barty’yle Angel evlendiklerinde, her ikisi de on sekiz yaşındaydı.

Fazla bir bedel ödenmesi gerekmeyen yalnızca bir saatlik sürede, gözlerinin olduğu dünyanın düşüncesinde yürüyen ve diğer dünyalardaki diğer Bartylerin gözlerini paylaşan Barty, Angel onun yanında mihraba doğru yürürken, kendisiyle birlikte yemin ederken ve evlilik yüzüğünü takması için ona parmağını uzatırken, en sonunda onu görebilmişti.

Yaradılışın sonsuz sayıdaki dünyalarında, Barty böylesine güzel ve ondan daha iyi kalpli hiçbir kadının olmadığına inanıyordu.

Törenin sonunda, yine karanlık dünyasına döndü. Karısının, onun her gününü aydınlatmasına karşın, 1986’nın Paskalyası’na dek bu dünyada yaşayacaktı yine.

Büyük, gürültülü ve neşeli evlilik töreni çitlerden arındırılmış bahçelerde sürdürülmekteydi. Annesinin adından öyle çok söz ediliyordu ki, bazen gerçekten de buradaymış gibi, onun varlığını yakından hissediyorlardı.

Birlikte geçirdikleri ilk gecenin sabah, ikisi de ne yapılması gerektiğini birbirine söylemeden, Barty’lye Angel birlikte sessizce arka bahçeye gittiler ve güneşin doğuşunu en yüksek kameriyeden izlemek için, meşe ağacına tırmandılar.

Üç yıl sonra, 1986 Paskalyası’nın pazar günü, efsanevi tavşancık onlara bir armağan getirdi ve Angel o gün kızı Mary’yi doğurdu. “Bu ailede güzel, sıradan bir ad olmasının zamanı geldi artık.”

Yenidoğan kızını görmek isteyen Barty, diğer Bartylerin gözlerini paylaşırken, bu küçük, buruşuk yüzlü Mary’ye gün boyunca uzun süre bakıp durdu, ta ki dayanamayacağı bir migren ağrısı başlayana ve konuşmakta zorlanana dek.

Bu konuşma zorluğu birkaç dakika içinde geçmişti, ama Barty bu zorlu görme çabaları sonucunda felç olacağından ya da daha kötü bir durumla karşılaşacağından korkuyordu.

1993 Mayısı’nın bir öğleden sonrasına dek karanlıkta yaşayan Barty için, en sonunda o gün bir mucize gerçekleşti; Tom Vanadium bunu yıllar önce görmüştü.

Angel heyecandan soluk soluğa kalmış bir halde onu ararken, Barty garajların üstündeki Turtacı Bayan ofisinde Tom Vanadium’la muhabbet ediyordu. Alttaki garaj yıllar önce ikiye bölündüğünde, üstteki daire de genişletilmiş ve Tom’a çalışabileceği ayrı bir mekân sağlanmıştı.

Tom şimdi yetmiş altı yaşında olmasına karşın, hâlâ Turtacı Bayan Servisleri için çalışıyordu. Bu kuruluştaki elemanların emeklilikle ilgili bir yaş limiti olmadığından, Peder Tom da ölene dek çalışmayı planlıyordu. “Ve eğer o gün turta dağıtım günüyse, siz bunları dağıtana dek cesedimi olduğu yerde bırakın. Dağıtımın aksamasından sorumlu olmam böylece,” diyordu.

Üç yıl önce din adamlığı görevine geri dönen Tom, şimdi yine Rahip Tom’du ve isteği üzerine, Kilise onu Turtacı Bayan Servisleri kuruluşunun papazı yapmıştı.

Bir rastlantı sonucu, Barty’yle Tom o sırada, televizyonda görmüş oldukları bir kuantum fizikçisinden söz ediyorlardı; fizikçinin sunduğu bu belgesel program, yaratılan evrenin sırlarıyla kuantum mekaniğinin son icatları ve moleküler biyoloji arasındaki gizemli ilişki hakkındaydı. Fizikçinin ve birkaç meslektaşının iddiasına göre, kuantum kuramı daha derinlemesine anlaşıldığında, ileride, bilimle yazgı arasında şaşırtıcı bir bağlantı olduğu ortaya çıkacaktı.

Telaşla ofise giren Angel, soluk soluğa kalmış bir halde, “Çabuk gel! İnanılmaz bir şey bu. Harika bir şey. Bunu görmen gerek. Anladın mı, Barty, bunu görmen gerek,” dedi.

“Tamam.”

“Bunu görmen gerek diyorum sana.”

“Angel ne diyor?” diye sordu Barty, Tom’a. “Senin duyman gereken bir şey olduğunu söylüyor.” İskemlesinden kalkan Barty, tıpkı o gün eğlence treninde yaptığı gibi belleğinde dünyasını aydınlatmaya çalışarak, Angel’la Tom’u merdivenlerin altına dek izledikten sonra onlarla birlikte, meşe ağacının gölgeliğinde kalan arka bahçeye gitti; her şeyi görebiliyordu yine.

Mary orada oyun oynuyordu. Barty yedi yıldan beri göremediği kızını görünce, neredeyse dizlerinin üstüne çökecekti. Mary annesinin kopyasıydı; Angel’ın da üç yaşındayken en azından böyle görünmesi gerektiğini düşündü Barty… bu eve ilk kez 1968’de geldiği gün, mutfağı keşfederken ekmek kızartma makinesini bir Örtünün altında bulduğunda.

Eğer kızının görüntüsü onu dizlerinin üstüne çöktürürse, yedi yıldır göremediği karısının görüntüsü de onu çimenlerin üstüne sererdi.

Dört yaşındaki altın sarısı renkli av köpekleri Koko, çimenlikte sırtüstü yatmış, patilerini havaya kaldırmış, genç sahibesi Bayan Mary’nin onun tüylü karnını okşamasını bekliyordu.

“Tatlım,” dedi Angel kızına, “az önce Koko’yla oynadığın oyunu göstersene bize. Göster bunu bize, tatlım. Haydi. Göster bize.”

“Annem bunu fazla abartıyor,” dedi Mary babasına. “Anneni bilirsin, böyledir işte,” diye yanıtladı Barty. Bir sonraki uzun karanlıkta, küçük kızının ona destek olacak görüntüsünü belleğine iyice yerleştirmek isterken, hayli zorlanıyordu.

“Sen şu anda gerçekten görebiliyor musun, Baba?” “Evet, gerçekten görebiliyorum.” “Ayakkabılarımı beğendin mi?” “Çok güzel.” “Saçımın şeklini de…”

“Göster bize, göster bize, göster bize! ” diye ısrar etti Angel.

“Tamaaam,” dedi Mary. “Haydi oynayalım, Koko.”

Onun arkasından yuvarlanarak ayağa kalkan köpek, eğlenmeye hazır bir halde kuyruğunu sallamaya başladı.

Mary’nin elinde, Koko’nun tüm gün mutlulukla bunun peşinden koşuşturacağı, eğer ona izin verilirse bunu tüm gece çiğneyeceği ve çıkan ciyak ciyak sesle ev halkını uykusuz bırakacağı sarı vinil bir top vardı. “Bu topu istiyor musun?” diye sordu küçük kız Koko’ya.

Koko topu istiyordu tabii, hem de çok. Onu kesinlikle elde etmek zorundaydı ve Mary topu ileriye fırlatır gibi yaptığı sırada harekete geçti. Ama birkaç koşuşturmadan sonra, Mary’nin topu fırlatmadığını fark eden köpek, kuyruğunu sallayarak geri döndü.

Mary tam o anda ileriye doğru koşarak, “Yakala bakalım beni!” diye seslendi ona.

Yön değiştiren Koko, harika bir dönüşle küçük kızın arkasından koşmaya başladı.

Mary de aynen onun yaptığı gibi kendi çevresinde döndükten sonra, bu kez aniden sola doğru döndü…

… ve ortadan kayboldu.

“Aman, Tanrım,” dedi Tom Vanadium.

Kız ve sarı vinil top bir saniye önce buradaydılar. Bir sonraki saniye ise, sanki hiç burada değilmişler gibi, ortadan kaybolmuşlardı.

O sırada aniden duran Koko, şaşırarak, önce soluna, sonra da sağına baktı; sahibesi Bayan Mary’nin sesini duyabilmek için, sarkık kulaklarını hafifçe havaya dikmişti.

Mary köpeğin arkasında elinde topla bir anda ortaya çıkınca, şaşıran Koko ona doğru döndü ve yine bir koşuşturma başladı.

İyice afallayan Koko’yu annesiyle babasının yanına götürmeden önce, Mary üç kez ortadan kaybolmuş ve üç kez yeniden ortaya çıkmıştı. “Temiz iş, öyle değil mi?”

“Bunu yapabileceğini ne zaman fark ettin sen?” diye sordu Tom.

“Az önce,” dedi küçük kız. “Ben verandada oturmuş Popsicle yiyordum ve bunu yapabileceğimi düşündüm.”

Barty Angel’a, Angel da Barty’ye baktı; ardından, her ikisi de kızlarının önünde çimenlere diz çöktüler. Gülüyorlardı… ama sonra bu gülüşleri biraz değişti.

Her ikisinin de Angel’ın Enoch Cain’i itmiş olduğu büyük böcekler dünyasını düşündükleri kesindi. “Çok şaşırtıcı bir şey bu, tatlım, harika bir şey, yine de dikkatli olman gerekir,” dedi Angel.

“Ama korkutucu bir şey değil ki,” diye yanıtladı Mary. “Ben yalnızca bir süreliğine başka bir yere gidip, sonra geri dönüyorum. Bu tıpkı bir odadan diğerine gitmek gibi bir şey. Orada sıkışıp kalacak değilim ya.” Ardından, Barty’ye baktı. “Sen bunun nasıl olduğunu biliyorsun, Baba.”

“Biraz. Ama annenin kastettiği şey…”

“Onların bazıları kötü yerlerdir belki,” diye uyardı Angel kızını.

“Aa, tabii, biliyorum,” dedi Mary. “Ama orası kötü bir yerse, bunu önceden hissedebilirsin ve böylece kötü olmayan bir sonraki yere gidersin. Çok zor bir iş değil.”

Çok zor bir iş değil.

Barty kızını kucaklamak istiyordu. Ve kucakladı da. Angel’ı da kucakladı. Sonra da Tom Vanadium’u.

“Bir içkiye gereksinim duyuyorum ben,” dedi Rahip Tom.

Küçük lamba Mary Lampion da, tıpkı annesiyle babası gibi evde eğitiliyordu. Ama yalnızca okuma, yazma ve aritmetik öğrenmiyordu. Yavaş yavaş, hiçbir okulda öğretilmeyen şaşırtıcı birçok yetenek geliştiren Mary, aslında bu dünyada olan, ama görünmeyen başka dünyalara seyahat edip durarak, oraları keşfetmekteydi. Yine karanlık dünyasında yaşayan Barty de kızının bu dünyalarla ilgili olarak anlattıklarını dinlerken, onun aracılığıyla sanki gözlerini hiç kaybetmemiş gibi, her şeyi görebiliyordu.

1996’nın Noel akşamı, aile akşam yemeği için oturma odasında toplandı. Buradaki mobilyalar kenara çekilmiş ve herkesin sığması için odanın bir başından diğerine dek üç masa yerleştirilmişti.

Masa hazırlandıktan, şaraplar kadehlere doldurulduktan ve Mary dışındaki herkes iskemlesine oturduktan sonra, “Ben şükran duasına başlamadan önce, kızım küçük bir gösteri sunmak istediğini söyledi bana,” dedi Angel. “Bunun neyle ilgili olduğunu bilmiyorum, ama Mary şarkı söylemeyeceği, dans etmeyeceği ve şiir okumayacağı konusunda güvence veriyor.”

Masanın başında oturan Barty, Mary’nin arkadan ona doğru yaklaştığını tam kendisine dokunacakken fark etmişti. Eliyle onun kolunu tutan Mary, “Baba, iskemleni masadan biraz uzaklaştırdıktan sonra, kucağına oturmama izin verir misin?” diye sordu.

Söylenileni yapan Barty, “Eğer bu bir gösteriyse, ben de bunun baş aktörüyüm demek,” dedi. “Ama benim asla kravat takmadığımı unutma.”

Mary, “Seni seviyorum, Baba,” dedikten sonra, avuçlarını onun şakaklarına dayadı.

Barty’nin dünyası bir anda eskisi gibi aydınlanmıştı. Önce, ellerini onun şakaklarından çekerken gülümseyerek kucağında oturan Mary’sini, sonra aile bireylerinin yüzlerini ve ardından, üstüne Noel süsleri ve titrek ışıklı mumlar yerleştirilmiş olan yemek masasını gördü.

“Sen artık hep göreceksin,” dedi Mary. “Diğer dünyalardaki senelerden alınan bir görme duyusu paylaşımı bu, ama bunu yitirmemek için herhangi bir çaba göstermene gerek yok artık. Baş ağrıları çekmeyeceksin. Hiçbir sorun olmayacak. Mutlu Noeller, Baba.”

O yıl otuz bir yaşında olan Barty Lampion, kısa süreli görmeler dışında yirmi sekiz yıldan fazla bir süre körlüğü yaşadıktan sonra, on yaşındaki kızı sayesinde, görme duyusuna yeniden kavuşmuştu.

1996’dan 2000’e dek geçen her gün boyunca sürdürülen görevler, Agnes Lampion’ın, Joey Lampion’ın, Harrison White’in, Seraphim White’ın, Jacob Isaacson’ın, Simon Magusson’ın, Tom Vanadium’un, Grace White’in ve Wally Lipscomb’un anılarını yaşatmak içindi; onlar çevrelerindeki kişilere öylesine çok şey vermişlerdi ki… ama belki de başka dünyalarda yaşamakla birlikte, bu dünyadan gitmişlerdi artık.

Üç sıfırlı yılın Şükran Günü yemeğinde, yine uç uca yerleştirilen üç masada oturdukları sırada, şimdi on dört yaşında olan Mary Lampion, balkabağı turtası hakkında ilginç bir açıklama yaptı. Kendisi dışında kimsenin gidemediği yerlere yaptığı seyahatlerde, bu sonsuz sayıdaki dünyaların ancak küçük bir kısmını keşfettiği büyüleyici yedi yılın ardından, tıpkı Barty’nin annesinin de ölüm yatağındayken oğluna söylediği gibi, hiç kuşkusuz sezinlediği bir şeyden söz ediyordu Mary; tüm bu dünyaların ötesinde, özel bir tek yer, parlak bir tek dünya vardır. “Ve bana yeterli bir süre verirseniz, oraya da nasıl gidileceğini bulur, o dünyayı görürüm.”

Paniğe kapılan annesi, “Ama ölmeden,” dedi.

“Aaa, tabii,” diye yanıtladı Mary, “ölmeden. Oraya gitmenin kolay bir yolu bu. Ben bir Lampion’ım, öyle değil mi? Eğer bundan sakınmak istesek bile, kolay yolu mu seçeriz biz? Meşe ağacına tırmanmak için, babam da en kolay yolu mu seçmişti?”

Barty bir tek koşul öne sürdü. “Ölmeden… ve geri gelebileceğinden emin olduğun zaman.”

“Eğer oraya gitmeyi başarırsam, geri dönerim,” diye söz verdi Mary ailesine. “Konuşacak ne çok şey olacağını bir düşünsenize. Belki de Öbür Dünya’dan yeni turta tarifleri bile alabilirim.

Ejderha Yılı olan 2000’in ardından, sessizce Yılan Yılı geliyor ve ondan sonra da At Yılı. Her geçen gün, bizden önce ölenlerin anısına görevler sürdürülüyor; kendi görevlerini sürdüren Mary de sizlerin arasında. Onun ne kadar özel birisi olduğunu şimdilik yalnızca ailesi biliyor. Ama çok önemli bir günde, bunu herkes öğrenecek.

YAZARIN NOTU

Bazı anlatımsal etkiler oluşturmak amacıyla, kitabımda San Francisco’daki St. Mary Hastanesi’nin kat planından ve iç mekânından söz ettim biraz. Bu romanda adı geçen St. Mary görevlileri tümüyle hayalidir ve kendilerinin ne geçmişte ne de gelecekte burada çalışmış ya da çalışacak olan kişilerle herhangi bir ilgileri vardır.

Gerçeğin niteliğiyle yazgının bağdaşması ve özellikle yaratılan evren kavramı konusunda kuantum mekaniğinin ortaya koyduğu kuramı ilk gözlemleyen kişi ben değilim. Benden önce birçok değerli fizikçi bu konudan söz etti. Ama anladığım kadarıyla, insan ilişkilerinin kuantum mekaniğini yansıtması kavramı bu kitap aracılığıyla açıklanıyor: Her insan yaşamı bir diğeriyle girift bir biçimde bağlantılıdır; tıpkı atomdan küçük moleküllerin birbiriyle bağlantılı oldukları gibi; her belirgin karmaşanın altında garip bir düzen vardır ve kuantum ustalarının da söylediği gibi, “uzak mesafedeki etkiler” insan toplumunda atomik sistemler, moleküler sistemler ve diğer fizik sistemleri olarak gözlenebilirler. Bu romanın kahramanlarından Tom Vanadium, kuantum mekaniğinin karmaşık durumlarını kitabın bir tek bölümünde, birkaç cümleyle basit bir şekilde açıklamaya çalıştı, çünkü bir roman karakteri olduğunu anlamamasına karşın, kendisinin okuyucuların hoşuna gitmesi gerektiğini düşünüyordu. Bu romanı okuyan her fizikçinin onu rahmetle anacağını umarım.

YAZAR HAKKINDA

New York Times’a göre en iyi satanlar listesinde daima ilk sırada yer alan bitapların yazarı olan DEAN KOONTZ, karısı Gerda’yla birlikte, Güney California’da yaşamaktadır.

BİTTİ